\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{verbatim}
\usepackage[framemethod=default]{mdframed}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{microtype}

\geometry{margin=2.35cm}
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=blue!55!black,
  urlcolor=blue!55!black,
  pdftitle={IT statnice - okruhy 1-12},
  pdfauthor={Petr Marinec}
}
\setlist[itemize]{leftmargin=*, topsep=2pt, itemsep=2pt}
\setlist[enumerate]{leftmargin=*, topsep=2pt, itemsep=2pt}
\titleformat{\section}{\Large\bfseries\color{headcol}}{\thesection}{0.8em}{}
\titleformat{\subsection}{\large\bfseries\color{headcol}}{\thesubsection}{0.8em}{}
\titleformat{\subsubsection}{\normalsize\bfseries}{\thesubsubsection}{0.8em}{}

\definecolor{headcol}{RGB}{20,42,69}
\titlespacing*{\section}{0pt}{1.4em}{0.6em}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{1.15em}{0.45em}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.55em}
\linespread{1.06}

\newcommand{\otazka}[3]{\section*{#1}\addcontentsline{toc}{section}{#1}\noindent\textbf{Znění otázky:} #2\par\medskip}
\newcommand{\itzk}[1]{\medskip\noindent\colorbox{blue!7}{\parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep}{#1}}\medskip}
\newcommand{\itpr}[1]{\medskip\noindent\colorbox{green!8}{\parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep}{#1}}\medskip}
\newcommand{\itpoz}[1]{\medskip\noindent\colorbox{red!7}{\parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep}{#1}}\medskip}
\newcommand{\itbox}[1]{\medskip\noindent\colorbox{black!6}{\parbox{\dimexpr\linewidth-2\fboxsep}{#1}}\medskip}

\newmdenv[
  backgroundcolor=black!4,
  linecolor=black!25,
  linewidth=0.4pt,
  skipabove=6pt, skipbelow=6pt,
  innerleftmargin=6pt, innerrightmargin=6pt,
  innertopmargin=3pt, innerbottommargin=3pt
]{codebox}

\title{IT státnice: okruhy 1--12\\\large Rozšířené opakovací poznámky k odborným otázkám}
\author{Petr Mařinec}
\date{Aktualizováno \today}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section*{Jak s materiálem pracovat}
\addcontentsline{toc}{section}{Jak s materiálem pracovat}
Tyto poznámky pokrývají odborné okruhy IT státnic 1--14. U každého okruhu je nejdříve znění otázky podle zadání a poté souvislý výklad rozdělený do tematických částí, doplněný o příklady, kódové ukázky a přehledové tabulky. Text je psaný jako souvislé opakování ke státnicím: cílem není odříkat seznam pojmů, ale držet linku výkladu a umět pojmy propojit a uvést na příkladu.

Barevně odlišené rámečky shrnují, co říct u zkoušky, na co si dát pozor a typické příklady.


\otazka{1. Výpočetní systémy}{Číselné soustavy, vztahy mezi soustavami, zobrazení celého čísla v počítači, aritmetika. Kódy, vnitřní, vnější, detekční a opravné. Procesory, jejich parametry a architektury. Vnitřní a vnější paměti a principy jejich funkce. Vstupní a výstupní zařízení počítače a jejich připojování.}{PB151}

\itbox{\textbf{Jak s tím pracovat:} text je napsaný jako jedna souvislá odpověď. Při ústní zkoušce není cílem odříkat každou větu, ale držet stejnou linku: nejdřív vysvětlit, jak se informace reprezentuje bity, potom jak nad ní procesor počítá, a nakonec jak spolu procesor, paměti a periferie komunikují. Komise podle zkušeností často nechce jen definice, ale konkrétní převod, dvojkový doplněk, rozpoznání overflow, BCD a srovnání RISC/CISC.}

\subsection*{1. Úvod: proč se vůbec bavíme o soustavách}

Výpočetní systém je celek složený z procesoru, pamětí, vstupních a výstupních zařízení a propojujících sběrnic nebo rozhraní. Aby s nimi mohl počítač pracovat, musí být instrukce, čísla, texty i jiné informace reprezentovány fyzicky. V digitálním počítači se k tomu používají dva stabilní stavy, které označujeme jako 0 a 1. Proto je základním jazykem počítače binární reprezentace.

Člověk ale běžně používá desítkovou soustavu a pro stručnější zápis bitů se používá také osmičková a hlavně šestnáctková soustava.

Celou otázku je dobré chápat jako řetězec. Nejdříve vysvětlím číselné soustavy a převody mezi nimi. Potom ukážu, jak se celá čísla ukládají v pevně daném počtu bitů a proč potřebujeme přímý, inverzní a hlavně \textbf{dvojkový doplněk}. Na to navazuje aritmetika, zejména sčítání, odčítání a přetečení. Potom přejdu ke kódům, tedy ke způsobům, jak bity reprezentují číslice, znaky nebo kontrolní informace.

Nakonec navážu na procesor, paměťovou hierarchii a vstupně-výstupní zařízení.

\subsection*{2. Číselné soustavy a vztahy mezi nimi}

Číselná soustava je způsob zápisu čísel. V poziční soustavě záleží hodnota číslice na její pozici. Obecně platí, že číslo zapsané v základu z je součtem číslic násobených mocninami základu. Například 1011 ve dvojkové soustavě znamená 1$\cdot$2\textasciicircum{}3 + 0$\cdot$2\textasciicircum{}2 + 1$\cdot$2\textasciicircum{}1 + 1$\cdot$2\textasciicircum{}0, tedy 8 + 0 + 2 + 1 = 11 v desítkové soustavě.

Stejný princip funguje pro desítkovou, osmičkovou i šestnáctkovou soustavu.

Nejdůležitější soustavy jsou binární, osmičková, desítková a šestnáctková. Binární soustava má základ 2 a používá jen 0 a 1. Je přirozená pro hardware. Osmičková má základ 8, takže jedna její číslice odpovídá třem bitům, protože 8 = 2\textasciicircum{}3. Šestnáctková soustava má základ 16 a jedna její číslice odpovídá čtyřem bitům, protože 16 = 2\textasciicircum{}4.

Proto se hexadecimal používá pro kompaktní zápis bajtů, adres a obsahu paměti. Desítková soustava je běžná pro člověka, ale pro počítač není nejpřirozenější.

Převod z binární, osmičkové nebo šestnáctkové soustavy do desítkové se dělá rozkladem podle mocnin základu. U převodu z desítkové do jiné soustavy opakovaně dělím cílovým základem a zapisuji zbytky. Výsledek se čte od posledního zbytku k prvnímu. Například 53 dělené dvěma dává zbytky 1, 0, 1, 0, 1, 1, takže 53 desítkově je 110101 dvojkově.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
53 / 2 = 26 zbytek 1
26 / 2 = 13 zbytek 0
13 / 2 =  6 zbytek 1
 6 / 2 =  3 zbytek 0
 3 / 2 =  1 zbytek 1
 1 / 2 =  0 zbytek 1
čtu odspodu: 53(10) = 110101(2)
\end{verbatim}
\end{codebox}

Převod mezi binární a hexadecimální soustavou je rychlý, protože se bity seskupují po čtyřech. Například 110101 doplním zleva nulami na 0011 0101. Čtveřice 0011 je 3 a 0101 je 5, tedy 110101 dvojkově je 35 šestnáctkově. U převodu na osmičkovou se skupiny berou po třech bitech. Například 110101 rozdělím jako 110 101, což je 6 a 5, tedy 65 osmičkově.

\itpr{\textbf{Na tabuli:} když dostanu binární číslo a mám ho převést do HEX, doplním nuly zleva tak, aby počet bitů byl dělitelný čtyřmi. Potom každou čtveřici nahradím jednou hex číslicí. Například 10111100 = 1011 1100 = BC(16).}

U desetinných částí je princip podobný, jen se místo dělení používá násobení základem. Celou část čísla převedu obvyklým dělením, desetinnou část opakovaně násobím dvěma a zapisuji celé části výsledků. Například 0,625 krát 2 je 1,25, zapíšu 1; potom 0,25 krát 2 je 0,5, zapíšu 0; potom 0,5 krát 2 je 1,0, zapíšu 1. Proto 0,625 desítkově je 0,101 dvojkově. Některá desetinná čísla, například 0,1, ale nemají konečný binární rozvoj.

To je důležité pro pochopení chyb zaokrouhlení u reálných čísel.

\subsection*{3. Zobrazení celých čísel v počítači}

Počítač obvykle pracuje s pevně daným počtem bitů. Pokud mám n bitů, existuje 2\textasciicircum{}n různých kombinací. U čísel bez znaménka se všechny bity použijí pro hodnotu, takže rozsah je od 0 do 2\textasciicircum{}n - 1. Například v osmi bitech je rozsah 0 až 255, ve čtyřech bitech 0 až 15. Jakmile ale potřebuji i záporná čísla, musím si určit, jak budou jednotlivé bitové kombinace interpretovány.

Nejjednodušší je \textbf{přímý kód}. Nejvyšší bit označuje znaménko, typicky 0 pro plus a 1 pro minus, a zbytek bitů obsahuje absolutní hodnotu. Ve čtyřech bitech je +5 zapsáno jako 0101 a -5 jako 1101. Nevýhoda je, že existují dvě nuly, +0 jako 0000 a -0 jako 1000, a aritmetika je nepohodlná.

Druhá možnost je \textbf{inverzní kód}, neboli \textbf{jedničkový doplněk}. Kladné číslo se zapisuje běžně, záporné číslo vznikne invertováním všech bitů kladné hodnoty. Ve čtyřech bitech je +5 = 0101 a -5 = 1010. I tady existují dvě nuly: 0000 a 1111. Proto se v běžné aritmetice používá hlavně dvojkový doplněk.

Dvojkový doplněk je nejdůležitější reprezentace celých čísel se znaménkem. Záporné číslo vytvořím tak, že zapíšu kladnou hodnotu, invertuji všechny bity a přičtu 1. Například -5 ve čtyřech bitech: +5 je 0101, po inverzi 1010 a po přičtení jedničky 1011. Takže -5 je 1011. Výhoda je, že existuje jen jedna nula a sčítání i odčítání funguje jednotně pomocí stejné binární sčítačky.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
Příklad: -5 ve 4bitovém dvojkovém doplňku
+5  = 0101
inverze = 1010
+1      = 1011
=> -5 = 1011
\end{verbatim}
\end{codebox}

Rozsah dvojkového doplňku pro n bitů je -2\textasciicircum{}(n-1) až 2\textasciicircum{}(n-1)-1. Pro 4 bity tedy -8 až +7, pro 8 bitů -128 až +127. Rozsah není symetrický, protože nula je jen jedna a nejzápornější hodnota nemá kladný protějšek ve stejném počtu bitů. Když čtu číslo ve dvojkovém doplňku, podívám se na nejvyšší bit. Pokud je 0, číslo je nezáporné. Pokud je 1, je záporné a jeho velikost zjistím opět inverzí a přičtením jedničky.

\subsection*{4. Binární aritmetika, odčítání a overflow}

Binární sčítání funguje podobně jako desítkové sčítání, jen základ soustavy je 2. Základní pravidla jsou: 0 + 0 = 0, 0 + 1 = 1, 1 + 0 = 1, 1 + 1 = 10. To poslední znamená, že zapíšu 0 a přenesu 1 do vyššího řádu. Pokud sčítám 1 + 1 + přenos, dostanu 11, takže zapíšu 1 a znovu přenesu 1.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
  1011
+ 0110
------
 10001
1011(2)=11, 0110(2)=6, výsledek 10001(2)=17
\end{verbatim}
\end{codebox}

Odčítání se ve dvojkovém doplňku převádí na sčítání opačného čísla. Platí a - b = a + (-b). Například 5 - 3 ve čtyřech bitech: 5 je 0101. Číslo 3 je 0011, jeho dvojkový doplněk je 1101, tedy -3. Sčítám 0101 + 1101 = 10010. Protože pracuji jen se čtyřmi bity, přenos mimo rozsah zahodím a zůstane 0010, tedy 2.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
5 - 3 ve 4 bitech
 5  = 0101
 3  = 0011
-3  = 1101   (inverze 1100 + 1)
  0101
+ 1101
------
 10010 -> zahodím přenos -> 0010 = 2
\end{verbatim}
\end{codebox}

Přetečení, tedy \textbf{overflow}, nastane tehdy, když matematický výsledek nejde v daném počtu bitů reprezentovat. Ve čtyřbitovém dvojkovém doplňku je rozsah jen -8 až +7. Když spočítám 5 + 4, správný výsledek je 9, ale ten se do rozsahu nevejde. Bitově 0101 + 0100 = 1001. Jenže 1001 ve čtyřbitovém dvojkovém doplňku znamená -7. To je typický overflow.

Praktické pravidlo pro sčítání ve dvojkovém doplňku je: když sčítám dvě čísla stejného znaménka a výsledek má opačné znaménko, nastalo přetečení. Sčítání kladného a záporného čísla overflow nezpůsobí, protože výsledek leží mezi nimi. Důležité je neplést si overflow s obyčejným přenosem carry. U dvojkového doplňku samotný přenos z nejvyššího bitu ještě automaticky neznamená chybu.

\itzk{\textbf{Na zkoušku:} umět ručně vytvořit záporné číslo ve dvojkovém doplňku, spočítat malé odčítání ve 4 bitech a vysvětlit overflow na příkladu 5 + 4 nebo 6 + 3.}

\subsection*{5. Reálná čísla a IEEE 754}

Reálná čísla se neukládají jako jednoduché celé číslo, ale typicky ve formátu plovoucí řádové čárky podle \textbf{IEEE 754}. Obecná myšlenka je zápis ve tvaru znaménko krát mantisa krát základ umocněný na exponent. V binárním počítači je základ 2, takže číslo je ve tvaru přibližně $\pm$M $\cdot$ 2\textasciicircum{}E.

U 32bitového typu float je jeden bit pro znaménko, osm bitů pro exponent a dvacet tři bitů pro mantisu, přesněji pro část significandu.

Před uložením se číslo normalizuje. Například 53 desítkově je 110101 dvojkově. To se zapíše jako 1,10101 $\cdot$ 2\textasciicircum{}5. Znaménkový bit určí plus nebo minus, exponent uloží posun řádové čárky a mantisa uloží významné bity čísla. Důsledek je, že reálná čísla mají omezenou přesnost. Ne každé desetinné číslo má konečný binární zápis, takže například 0,1 nelze uložit přesně konečným počtem bitů.

Proto u floating point aritmetiky vznikají zaokrouhlovací chyby. U zkoušky obvykle stačí vysvětlit princip znaménko - exponent - mantisa a dodat, že jde o aproximaci s omezenou přesností a rozsahem.

\subsection*{6. Kódy: vnitřní, vnější, detekční a opravné}

Kód je pravidlo, podle kterého se informace převádí na posloupnost bitů. Vnitřní kódy slouží pro reprezentaci dat uvnitř počítače. Patří sem například dvojkový doplněk pro celá čísla, IEEE 754 pro reálná čísla a také \textbf{BCD}. Vnější kódy se používají hlavně pro reprezentaci znaků a výměnu dat s okolím, například \textbf{ASCII}, Windows-1250 nebo \textbf{Unicode} v konkrétním kódování \textbf{UTF-8}.

BCD znamená Binary Coded Decimal. Každá desítková číslice se kóduje samostatně čtyřmi bity. Například číslo 259 není v BCD převedeno jako celé číslo do dvojkové soustavy, ale jako 2 = 0010, 5 = 0101, 9 = 1001, tedy 0010 0101 1001. To je důležitý rozdíl. BCD je méně úsporné než čistý binární zápis, protože čtyři bity dávají šestnáct kombinací, ale pro číslici 0 až 9 se jich používá jen deset.

Výhodou je ale přímější práce s desítkovými číslicemi, například ve finančních výpočtech nebo při zobrazování.

ASCII je starší sedmibitové kódování znaků. Sedm bitů dává 128 možností, což stačí pro anglickou abecedu, číslice, interpunkci a řídicí znaky, ale nestačí pro češtinu. Proto vznikala různá osmibitová kódování, například Windows-1250 nebo ISO-8859-2, která doplňovala znaky pro středoevropské jazyky. Problém je, že stejný bajt může v různých kódováních znamenat jiný znak, a proto vzniká rozbitá diakritika.

Unicode je obecná znaková sada, která přiřazuje znakům číselné kódy. Samotný Unicode ještě neříká, jak přesně budou znaky uloženy v bajtech. K tomu slouží kódování jako UTF-8, UTF-16 nebo UTF-32. Dnes je nejběžnější UTF-8. Je kompatibilní s ASCII pro základní anglické znaky a používá proměnný počet bajtů: jeden až čtyři bajty na znak. Anglické znaky mají jeden bajt, české znaky typicky více.

S kódy souvisí i endianita, tedy pořadí bajtů u vícebajtových hodnot. Big-endian ukládá nejvýznamnější bajt na nejnižší adresu, \textbf{little-endian} ukládá na nejnižší adresu nejméně významný bajt. Například hodnota 0x12345678 je u \textbf{big-endian} v paměti jako 12 34 56 78, zatímco u little-endian jako 78 56 34 12. Hodnota je stejná, liší se fyzické pořadí bajtů v paměti.

Detekční a opravné kódy se používají tam, kde se data mohou poškodit při přenosu nebo ukládání. Základní princip je \textbf{redundance}, tedy přidání nadbytečné informace. Paritní bit je nejjednodušší detekční kód. U sudé parity se paritní bit nastaví tak, aby celkový počet jedniček byl sudý. Pokud se jeden bit změní, \textbf{parita} nesedí a chyba se detekuje. Parita ale neumí určit, který bit je špatně, a neodhalí spolehlivě sudý počet chyb.

Silnější detekční metoda je například \textbf{CRC}, kontrolní hodnota založená na polynomiálním dělení. V praxi se používá v komunikaci a ukládání dat k detekci chyb s vysokou pravděpodobností. Opravné kódy jdou ještě dál: nejen detekují chybu, ale za určitých podmínek ji opraví. Jednoduchý příklad je ztrojení bitu. Bit 1 pošlu jako 111 a bit 0 jako 000. Když přijmu 101, většinové hlasování říká, že původně šlo o 1. Nevýhoda je trojnásobná režie.

Obecnější pojem je \textbf{Hammingova vzdálenost}. Je to počet pozic, ve kterých se dvě kódová slova liší. Když má kód minimální Hammingovu vzdálenost 3, umí opravit jednu chybu, protože jedno chybné slovo je stále nejblíže původnímu platnému slovu. Zároveň umí detekovat dvě chyby. Obecně pro detekci d chyb potřebujeme minimální vzdálenost alespoň d + 1 a pro opravu t chyb alespoň 2t + 1.

\subsection*{7. Procesor, jeho parametry a architektury}

Procesor je jednotka, která vykonává instrukce programu. Základní části jsou řadič, \textbf{ALU}, registry, případně \textbf{FPU} a \textbf{cache}. Řadič načítá instrukce z paměti, dekóduje je a řídí ostatní části procesoru. ALU, tedy aritmeticko-logická jednotka, provádí operace jako sčítání, odčítání, porovnání, logické operace AND, OR, XOR a bitové posuny. FPU provádí výpočty s plovoucí řádovou čárkou.

Registry jsou velmi rychlá paměťová místa přímo uvnitř procesoru a slouží pro operandy, mezivýsledky a řízení běhu programu. Instrukční cyklus se dá popsat jako fetch - decode - execute - \textbf{write-back}. Procesor načte instrukci z paměti, dekóduje, co instrukce znamená, provede ji a uloží výsledek. Program counter, někdy instruction pointer, obsahuje adresu další instrukce.

Stavový \textbf{registr} obsahuje příznaky výsledku, například nulový výsledek, carry nebo overflow. Stack pointer ukazuje na vrchol zásobníku.

Mezi parametry procesoru patří taktovací frekvence, počet jader, velikost a uspořádání cache, šířka registrů a datových cest, podporovaná \textbf{instrukční sada}, počet instrukcí za cyklus, spotřeba a výrobní technologie. Takt sám o sobě nestačí pro srovnání výkonu. Procesor s nižší frekvencí může být rychlejší, pokud má efektivnější architekturu, lepší cache, více jader nebo vyšší paralelismus.

\subsection*{Pipeline, superskalární zpracování a paralelismus}

Moderní procesor nezpracovává instrukce striktně jednu po druhé od začátku do konce. Místo toho používá zřetězené zpracování, anglicky \textbf{pipeline}. Fáze fetch, decode, execute a write-back se rozdělí na samostatné stupně, které pracují současně nad různými instrukcemi. Ve chvíli, kdy jedna instrukce počítá v ALU, se další může dekódovat a ještě další načítat z paměti.

Je to podobné jako výrobní linka: každý stupeň dělá pořád stejnou část práce, ale na jiném kuse. Díky tomu může procesor v ideálním případě dokončit jednu instrukci každý takt, i když samotná instrukce projde celou linkou za několik taktů.

Plynulý průchod linkou ale narušují takzvané hazardy. Datový hazard nastane, když instrukce potřebuje výsledek jiné instrukce, která ještě není hotová, například když hned po sčítání následuje operace s jeho výsledkem. Řídicí hazard souvisí se skoky a podmíněnými větveními, protože procesor v okamžiku načítání další instrukce ještě nemusí vědět, kam se program rozvětví.

Strukturální hazard znamená, že dvě instrukce chtějí ve stejném taktu stejný hardwarový prostředek, například jednu paměťovou bránu.

Hazardy se řeší několika způsoby. Forwarding, tedy přeposílání, umožní předat výsledek z jednoho stupně rovnou do dalšího, aniž by se čekalo na jeho zapsání do registru. Když to nestačí, vloží procesor stall, tedy prázdný takt, ve kterém linka počká. U větvení pomáhá \textbf{branch prediction}, predikce skoku: procesor odhadne, kterou cestou se program nejspíš vydá, a začne ji vykonávat dopředu.

Pokud se netrefí, rozpracované instrukce zahodí a začne znovu, což stojí několik taktů.

Superskalární procesor jde ještě dál: má více výkonných jednotek, takže ve stejném taktu spustí několik nezávislých instrukcí najednou. S tím souvisí vykonávání mimo pořadí, anglicky \textbf{out-of-order} execution, což zjednodušeně znamená, že procesor smí uvnitř změnit pořadí nezávislých instrukcí tak, aby zbytečně nečekal, a navenek se přitom tváří, jako by se vše vykonalo v původním pořadí.

Jiný druh paralelismu nabízí \textbf{SIMD}, tedy Single Instruction, Multiple Data. Jedna instrukce zpracuje najednou několik datových prvků, například sečte čtyři dvojice čísel jediným příkazem. Hodí se na zpracování obrazu, zvuku nebo vědecké výpočty, kde se stejná operace opakuje nad velkým polem dat.

Je dobré odlišit tři různé věci. Více jader znamená několik samostatných jader na jednom čipu, která běží opravdu současně. Více vláken, tedy hardwarový multithreading, znamená, že jedno jádro umí střídat dvě či více vláken a lépe využít své jednotky, když jedno \textbf{vlákno} zrovna čeká. A více instrukcí za takt, tedy vyšší \textbf{IPC}, je vlastnost samotného jádra díky pipeline a superskalárnímu zpracování.

Právě proto nelze procesory porovnávat jen podle taktovací frekvence: výkon závisí na počtu jader, na tom, kolik instrukcí jádro zvládne za takt, na velikosti a rychlosti cache i na efektivitě architektury. Procesor s nižší frekvencí tak může být v praxi rychlejší než procesor s frekvencí vyšší.

Cache je rychlá mezipaměť mezi procesorem a operační pamětí. L1 cache je nejrychlejší a nejmenší, typicky přímo u jádra. L2 je větší a pomalejší. L3 bývá ještě větší a často sdílená více jádry. Cache funguje díky lokalitě přístupu. Časová lokalita znamená, že co jsem použil nedávno, pravděpodobně použiji znovu. Prostorová lokalita znamená, že když přistupuji k jedné adrese, brzy budu pravděpodobně přistupovat i k okolním adresám.

Cache nepřenáší jednotlivé bajty, ale pracuje po blocích pevné velikosti, kterým se říká \textbf{cache line}, typicky 64 bajtů. Když procesor potřebuje data a najde je v cache, jde o \textbf{cache hit}; když tam nejsou, nastane \textbf{cache miss} a celá příslušná cache line se musí natáhnout z pomalejší paměti. Právě proto pomáhá prostorová lokalita: spolu s jedním bajtem se přitáhnou i jeho sousedé ve stejné lince.

Při zápisu se rozlišují dvě politiky. Write-through zapisuje data zároveň do cache i do paměti, takže paměť je vždy aktuální, ale zápisy jsou pomalejší. Write-back zapisuje nejdřív jen do cache a do paměti se obsah propíše až později; takovou změněnou, dosud nepropsanou linku označujeme jako dirty, tedy špinavou. Write-back je rychlejší, ale procesor si musí hlídat, které linky je ještě potřeba uložit.

Rámcově se cache liší i tím, kam smí konkrétní blok paměti uložit. U direct-mapped cache patří každý blok na jediné možné místo, což je jednoduché, ale snadno dochází ke kolizím. U fully associative cache může blok kamkoli, což je nejpružnější, ale drahé na vyhledávání. Kompromisem je set-associative cache, kde blok patří do jedné skupiny a v ní na několik možných míst; tak fungují běžné procesorové cache.

U více jader vzniká problém koherence cache: stejné datum může mít ve své cache více jader a změna v jednom jádře se musí promítnout do ostatních, aby si jádra neviděla zastaralé hodnoty. To zajišťují koherenční protokoly. L1 cache navíc bývá rozdělena na instrukční a datovou část, protože procesor v jednom taktu typicky načítá instrukci a zároveň pracuje s daty; oddělené cache mu umožní dělat obojí současně bez vzájemného blokování.

\subsection*{RISC vs CISC}

\textbf{RISC} znamená Reduced Instruction Set Computer. Má jednodušší instrukce, často pevnou délku instrukcí a princip load/store, kde se s pamětí pracuje hlavně instrukcemi load a store a aritmetika probíhá nad registry. Výhoda je jednodušší dekódování, dobrá pipeline a často energetická efektivita. Příklady jsou \textbf{ARM} nebo \textbf{RISC-V}.

\textbf{CISC} znamená Complex Instruction Set Computer. Má rozsáhlejší a složitější instrukční sadu, instrukce mohou mít různou délku a jedna instrukce může dělat komplexnější operaci. Typický příklad je \textbf{x86}/\textbf{x86-64}. Výhodou může být kompaktnější strojový kód a bohatší instrukce, nevýhodou složitější dekódování. Moderní hranice se ale stírá, protože moderní CISC procesory často převádějí složité instrukce interně na jednodušší mikrooperace.

\subsection*{32bitové a 64bitové architektury}

Když se mluví o 32bitové nebo 64bitové architektuře, myslí se tím hlavně šířka, se kterou procesor pracuje s čísly a adresami. U 64bitového procesoru mají hlavní registry 64 bitů, takže v jedné operaci zpracuje 64bitové číslo, a adresy jsou rovněž 64bitové. U 32bitového procesoru jsou registry i adresy 32bitové. Větší šířka tedy znamená jak práci s většími čísly v jednom kroku, tak schopnost adresovat více paměti.

Paměť se přitom adresuje po bajtech: jedna paměťová adresa běžně označuje jeden bajt. Počet adresních bitů proto přímo určuje, kolik různých adres, a tím kolik paměti, umí procesor přímo pojmout. Při 32 bitech existuje 2\textasciicircum{}32 adres, což jsou 4 GiB.

Při 64 bitech je teoretický rozsah 2\textasciicircum{}64, tedy nepředstavitelně velký; reálné procesory dnes využívají jen část těchto bitů, ale i tak jde o adresní prostor mnohonásobně větší než 4 GiB. To je hlavní praktický důvod přechodu na 64 bitů: 32bitový systém neumí přímo adresovat více než 4 GiB operační paměti.

x86 je původně 32bitová instrukční sada od Intelu, x86-64 (též AMD64) je její 64bitové rozšíření, které dnes používají běžné počítače. ARM a RISC-V jsou RISC instrukční sady; ARM převažuje v mobilech a embedded zařízeních a v posledních letech i v noteboocích, RISC-V je otevřená sada bez licenčních poplatků. Důležité je odlišit instrukční sadu od konkrétního modelu procesoru.

Instrukční sada, například x86-64 nebo ARMv8, je jakýsi jazyk, kterému procesor rozumí, kdežto konkrétní model, například určitý Intel Core nebo Apple M, je hardwarová implementace tohoto jazyka. Více různých modelů od různých výrobců může sdílet stejnou instrukční sadu.

\subsection*{Von Neumannova a Harvardská architektura}

Von Neumannova architektura používá společnou paměť pro instrukce i data. Počítač se skládá z procesoru, operační paměti, vstupních a výstupních zařízení a propojení mezi nimi.

Výhoda je jednoduchost a univerzálnost, nevýhoda je von Neumannovo úzké hrdlo, protože instrukce i data sdílí stejnou cestu mezi pamětí a procesorem. \textbf{Harvardská architektura} odděluje paměť instrukcí a paměť dat, takže lze k oběma přistupovat paralelně. Používá se například v mikrokontrolérech, DSP a embedded systémech.

Moderní procesory často kombinují oba principy: programátor vidí spíše von Neumannův model, ale interně existuje oddělená instrukční a datová cache.

S procesorem souvisí také \textbf{přerušení}. Přerušení je signál, že nastala událost vyžadující obsluhu, například stisk klávesy, dokončení I/O operace, chyba dělení nulou, \textbf{page fault} nebo \textbf{systémové volání}. Procesor dokončí aktuální instrukci, uloží stav, přejde na obslužnou rutinu a potom se vrátí. Díky přerušením nemusí procesor neustále aktivně čekat na pomalá zařízení.

\itbox{\textbf{Slabší doplňky z materiálů:} kombinační obvod má výstup daný jen aktuálními vstupy, například sčítačka. Sekvenční obvod má paměť, takže výstup závisí i na předchozím stavu, například klopný obvod RS. Polosčítačka sčítá dva bity a dává součet a přenos. Minimalizační metody slouží ke zjednodušení logických funkcí. Stačí rámcově, hlavní průnik je spíše v soustavách, doplňkovém kódu a architekturách. Z logických hradel je \textbf{NAND} (a také NOR) \emph{univerzální} -- jen z něj lze sestavit libovolnou logickou funkci. U instrukčního cyklu se rozlišuje \textbf{nepodmíněný skok}, který program counter nastaví vždy, a \textbf{podmíněný skok}, který ho nastaví jen podle příznaku ve stavovém registru (například nulový výsledek); tak se realizují podmínky a cykly.}

\subsection*{8. Vnitřní a vnější paměti}

Paměti slouží k uložení instrukcí a dat. Důležitá je \textbf{paměťová hierarchie}: registry, cache, operační paměť, \textbf{SSD} nebo \textbf{HDD} a další externí úložiště. Čím blíže je paměť procesoru, tím bývá rychlejší, menší a dražší za bit. Čím je dále, tím je obvykle pomalejší, větší a levnější. Proto počítač kombinuje více druhů pamětí a snaží se často používaná data držet co nejblíže procesoru.

Vnitřní paměti jsou ty, které procesor používá bezprostředně: registry, cache, operační paměť \textbf{RAM} a různé typy \textbf{ROM}. Registry jsou nejrychlejší, ale mají velmi malou kapacitu. Cache je velmi rychlá mezipaměť. RAM je hlavní operační paměť pro běžící programy a data. Je volatilní, tedy po vypnutí napájení ztrácí obsah.

RAM se často dělí na \textbf{SRAM} a \textbf{DRAM}. SRAM je statická, rychlá a drahá, nepotřebuje obnovování a používá se hlavně pro cache. DRAM je dynamická, levnější a umožňuje větší kapacity, ale musí se pravidelně obnovovat, protože informace je uložena jako náboj v kapacitě, který se postupně ztrácí. Proto se používá jako hlavní operační paměť. ROM je paměť určená pro trvalejší obsah, například firmware.

PROM je jednou programovatelná, EPROM lze mazat ultrafialovým zářením, EEPROM elektricky a flash paměť je moderní varianta používaná v SSD, USB flash discích a paměťových kartách. Zvláštním typem je \textbf{CAM}, Content Addressable Memory, kde nehledám podle adresy, ale podle obsahu. Používá se tam, kde je potřeba velmi rychlé vyhledávání.

Vnější paměti slouží pro dlouhodobé uložení dat. Patří sem HDD, SSD, optická média, magnetické pásky, USB flash disky a paměťové karty. HDD používá magnetický záznam na rotujících plotnách a mechanické hlavičky. Má velkou kapacitu a nízkou cenu za GB, ale horší náhodný přístup a mechanickou citlivost. SSD používá flash paměť, nemá pohyblivé části, má nízkou latenci a rychlý náhodný přístup.

Magnetické pásky mají sekvenční přístup a používají se hlavně pro archivaci a zálohy.

U pamětí sledujeme kapacitu, přístupovou dobu, propustnost, cenu za bit, volatilitu, spolehlivost a způsob přístupu. Náhodný nebo přímý přístup znamená, že se lze dostat přímo na požadovanou adresu, typicky u RAM nebo SSD. Sekvenční přístup znamená, že se musí procházet data v pořadí, typicky u magnetické pásky.

\subsection*{9. Vstupní a výstupní zařízení a jejich připojování}

Vstupní zařízení převádí informace z okolí do počítače. Příklady jsou klávesnice, myš, mikrofon, kamera, skener, senzory nebo dotyková plocha. Výstupní zařízení převádí informace z počítače ven, například monitor, tiskárna, reproduktory nebo projektor. Některá zařízení jsou vstupní i výstupní zároveň, například disk, síťová karta, dotykový displej nebo USB zařízení.

Zařízení se k počítači připojují pomocí rozhraní a sběrnic. Historicky se používala paralelní rozhraní jako Centronics pro tiskárny nebo sériová rozhraní RS-232/V.24. Paralelní přenos posílá více bitů zároveň po více vodičích, což bylo jednoduché na krátké vzdálenosti, ale při vyšších rychlostech vznikají problémy se synchronizací a přeslechy.

Sériový přenos posílá bity postupně, ale moderní sériová rozhraní dosahují vysokých rychlostí a používají méně vodičů. Příklady jsou USB, SATA, PCI Express nebo \textbf{Ethernet}.

USB, Universal Serial Bus, sjednotilo připojování mnoha periferií. Umožňuje připojování za provozu, napájení zařízení, použití hubů a komunikaci řízenou hostitelem. Starší verze USB 1.x nabízely jednotky až desítky Mbit/s, USB 2.0 dosahuje 480 Mbit/s a novější USB 3.x pracují v jednotkách až desítkách Gbit/s podle konkrétní verze.

Pro zkoušku je důležitější princip než přesné rychlosti: USB nahradilo řadu starších rozhraní a slouží jako univerzální sériová sběrnice pro periferie.

Komunikace s I/O zařízením může probíhat více způsoby. Polling znamená, že procesor se opakovaně ptá zařízení, zda už je hotové. Je to jednoduché, ale plýtvá výkonem. Přerušení je efektivnější: zařízení samo upozorní procesor, že potřebuje obsluhu. \textbf{DMA}, Direct Memory Access, umožňuje zařízení přenášet bloky dat přímo mezi zařízením a pamětí bez toho, aby procesor kopíroval každý bajt.

To se používá například u disků, síťových karet nebo zvukových zařízení.

Tyto pojmy je dobré přesně rozlišit, protože se snadno pletou. Programované I/O, zkráceně PIO, znamená, že přenos dat obstarává sám procesor instrukcemi, které čtou nebo zapisují registry zařízení. U PIO musí procesor poznat, kdy je zařízení připravené, a to dvěma způsoby: buď pollingem, kdy se opakovaně ptá na stavový registr, nebo přes přerušení, kdy ho zařízení samo upozorní.

Polling i přerušení tedy nejsou plnohodnotné způsoby přenosu, ale způsoby, jak se procesor dozví, že může pokračovat. Registry zařízení přitom bývají dostupné přes \textbf{memory-mapped I/O}: tváří se jako běžné paměťové adresy, takže se s nimi pracuje stejnými instrukcemi jako s pamětí.

Z toho plyne důležité upřesnění: přerušení není alternativa k DMA. DMA je způsob přenosu dat, kdy data putují mezi zařízením a operační pamětí, aniž by je procesor kopíroval po bajtech. Přerušení je naproti tomu způsob oznámení události procesoru. Skutečnou alternativou k DMA je programované I/O, kde data kopíruje procesor sám. A PIO může pro zjištění připravenosti používat buď \textbf{polling}, nebo přerušení.

DMA a přerušení se navíc běžně kombinují: řadič DMA přenese blok dat a po dokončení vyvolá přerušení, kterým dá procesoru vědět, že je hotovo.

Konkrétně může čtení bloku z disku přes DMA vypadat takto: procesor řekne řadiči disku, odkud má číst a kam do paměti data uložit, a pak se může věnovat jiné práci. Řadič s pomocí DMA přenese celý blok přímo do zadané oblasti operační paměti. Jakmile je přenos hotový, řadič vyvolá přerušení; procesor v obsluze přerušení zjistí, že data jsou v paměti připravená, a může s nimi dál pracovat.

Procesor tak nebyl zbytečně blokovaný po celou dobu pomalého čtení.

\subsection*{10. Jak bych to řekl jako krátké zakončení}

Závěrem bych řekl, že výpočetní systém stojí na reprezentaci informace pomocí bitů. Číselné soustavy vysvětlují, jak bity číst a převádět mezi lidským a strojovým zápisem. Zobrazení celých čísel řeší, jak v pevném počtu bitů uložit kladná i záporná čísla, přičemž nejdůležitější je dvojkový doplněk, protože umožňuje jednotnou aritmetiku.

U reálných čísel používáme IEEE 754, kde je číslo rozděleno na znaménko, exponent a mantisu, ale musíme počítat s omezenou přesností.

Kódy převádějí další typy informací na bity: BCD reprezentuje desítkové číslice, ASCII a Unicode reprezentují znaky a detekční a opravné kódy přidávají redundanci pro odhalení nebo opravu chyb. Procesor potom instrukce nad těmito daty vykonává pomocí řadiče, ALU, registrů, cache a dalších jednotek. Paměťová hierarchie vyvažuje rychlost, kapacitu a cenu.

Vstupní a výstupní zařízení propojují počítač s okolím a k efektivní komunikaci používají rozhraní, přerušení a DMA.

\itzk{\textbf{Poslední kontrola před zkouškou:} umět převést DEC-BIN-HEX, vysvětlit proč HEX odpovídá čtveřicím bitů, udělat -5 ve dvojkovém doplňku, spočítat 5 - 3 přes dvojkový doplněk, poznat overflow na 5 + 4 ve 4 bitech, říct rozdíl BCD vs binární zápis, ASCII vs Windows-1250 vs Unicode/UTF-8, RISC vs CISC, von Neumann vs Harvard, RAM vs cache vs ROM vs SSD/HDD a polling vs přerušení vs DMA.}

\subsection*{Rychlá cvičení, která si projít nahlas}

1) 10111100(2) = BC(16), protože 1011 = B a 1100 = C. 2) 2F(16) = 0010 1111(2). 3) -6 ve čtyřech bitech: +6 = 0110, inverze 1001, plus 1 = 1010. 4) 7 - 5: 7 = 0111, -5 = 1011, součet 0111 + 1011 = 10010, ve čtyřech bitech 0010 = 2. 5) 6 + 3 ve čtyřech bitech: 0110 + 0011 = 1001, což je -7, takže nastal overflow, protože skutečný výsledek 9 je mimo rozsah -8 až +7.

\newpage

\otazka{2. Operační systémy}{Architektura operačního systému, architektura jádra, základní režimy procesoru. Programovací rozhraní, knihovny. Uživatel, přístupová práva, virtualizace. Virtuální paměť, proces a stránkové tabulky. Vlákno, plánování vláken a procesů. Souběžnost, uváznutí, přidělování zdrojů. Vznik procesu a spuštění programu v systémech POSIX, copy-on-write.}{PB152, PV004}

Architektura OS, jádro, režimy procesoru, API, práva, virtualizace, \textbf{virtuální paměť}, procesy, vlákna, plánování, souběžnost, \textbf{deadlock} a POSIX \textbf{fork}/\textbf{exec}/COW

\subsection*{1. Celkový obraz: co je operační systém}

Operační systém je dobré u státnic nezačít jako seznam definic, ale jako příběh o tom, kdo v počítači komu dovoluje přístup ke zdrojům. Počítač má procesor, paměť, disk, síťovou kartu, klávesnici, grafiku a další zařízení. Běžná aplikace nemá smět s tímto hardwarem zacházet přímo, protože by mohla poškodit celý systém, číst paměť jiných programů nebo obejít přístupová práva.

Operační systém proto stojí mezi aplikacemi a hardwarem. Spravuje procesorový čas, paměť, soubory, zařízení, uživatele a oprávnění a poskytuje programům jednotné rozhraní.

V užším smyslu je operační systém hlavně jádro, tedy \textbf{kernel}. V širším smyslu k OS patří i systémové knihovny, démoni a služby, uživatelské rozhraní a systémové utility. Kernel je privilegovaná část systému. Běží v \textbf{kernel mode} a má právo nastavovat stránkové tabulky, obsluhovat \textbf{přerušení}, komunikovat s hardwarem, plánovat vlákna a vynucovat ochranu paměti.

Systémové knihovny, například libc, typicky běží v user space, ale poskytují programátorovi pohodlné funkce. Démoni a služby, například systemd, sshd, cron, NetworkManager nebo tisková služba, jsou běžné procesy v user space, které běží na pozadí a poskytují systémové služby.

Při odpovědi je užitečné držet osu: firmware nastartuje počítač, bootloader načte kernel, kernel nastaví paměť, přerušení, ovladače a plánovač, vytvoří první \textbf{proces} PID 1, a teprve potom systém spouští další služby a uživatelské procesy.

Tento obraz pak propojí skoro celou otázku: procesy a vlákna běží v \textbf{user mode}, do kernelu vstupují přes systémová volání, \textbf{scheduler} vybírá vlákna na CPU, \textbf{MMU} překládá virtuální adresy podle stránkových tabulek a synchronizace brání nekontrolovanému souběhu vláken.

\subsection*{2. Architektura jádra a ovladače}

Typ jádra určuje, kolik systémových komponent běží přímo v kernel mode. U monolitického jádra, typicky Linux, je v privilegovaném prostoru velká část systému: plánovač, správa paměti, síťový stack, souborové systémy i mnoho ovladačů. Výhodou je výkon, protože komponenty spolu komunikují přímým voláním funkcí a nemusí pořád posílat zprávy mezi user space a kernel space.

Nevýhodou je horší \textbf{izolace}: chyba v ovladači může shodit celé jádro, protože ovladač běží se stejnými privilegii jako zbytek kernelu.

Mikrojádro se snaží nechat v kernel mode pouze minimum: základní plánování, přepínání kontextu, nejnižší správu paměti, přerušení a meziprocesní komunikaci. Ovladače, souborové systémy nebo služby mohou běžet v user space jako oddělené servery. Výhodou je lepší izolace, bezpečnost a robustnost; když spadne ovladač v user space, nemusí nutně spadnout celé jádro. Nevýhodou je režie komunikace mezi komponentami.

Hybridní jádra kombinují oba přístupy a snaží se dosáhnout praktického kompromisu.

Ovladač zařízení je systémový software, který ví, jak mluvit s konkrétním hardwarem. Aplikace obvykle nechce znát registry síťové karty nebo řadiče disku. Zavolá obecnou službu OS, například čtení ze souboru nebo odeslání dat po síti, a kernel přes příslušné vrstvy a ovladač předá požadavek zařízení. U monolitického jádra je ovladač součástí jádra nebo kernelový modul. U mikrojádra může běžet jako proces v user space.

Ovladač není totéž co firmware. Firmware je nízkoúrovňový kód uložený přímo v zařízení nebo na desce, například UEFI nebo firmware \textbf{SSD}. Ovladač je kód na straně operačního systému, který s firmwarem nebo hardwarem komunikuje.

\subsection*{3. User space, kernel space a režimy procesoru}

Základní bezpečnostní hranice je mezi user mode a kernel mode. User mode je neprivilegovaný režim procesoru. Běžná aplikace v něm nesmí provádět privilegované instrukce, přímo ovládat hardware, měnit stránkové tabulky ani číst kernelovou paměť. Kernel mode, někdy supervisor mode, je privilegovaný režim, ve kterém běží jádro. Na \textbf{x86} se běžně zjednodušeně říká, že user programy běží v ring 3 a kernel v ring 0.

Přepnutí do kernel mode neznamená, že uživatelský program najednou běží s privilegii. Znamená to, že CPU přejde do privilegovaného režimu a začne vykonávat kód jádra na předem definovaném vstupním bodě. K tomu dochází typicky při systémovém volání, přerušení nebo výjimce. Systémové volání je úmyslný požadavek programu na službu OS, například read, write, open, fork nebo exec.

Přerušení často vyvolá hardware, například časovač, síťová karta nebo disk. Výjimka vznikne při vykonávání instrukce, například \textbf{page fault}, dělení nulou nebo neplatná instrukce.

Při systémovém volání program obvykle zavolá knihovní funkci, třeba read(). Knihovna připraví argumenty podle ABI, provede speciální instrukci pro syscall, CPU uloží návratový stav, přepne se na kernel stack a skočí na handler v jádře. Kernel pak požadavek obsluhuje v kontextu volajícího vlákna.

To neznamená, že se vykonává user kód v kernel mode; vykonává se kernelový kód, ale kernel ví, že obsluhuje konkrétní proces, má jeho file descriptory, práva a adresní prostor. Po dokončení se vrátí do user mode, nebo se \textbf{vlákno} zablokuje a scheduler vybere jiné vlákno.

\subsection*{4. API, knihovny, systémová volání a přerušení}

Programovací rozhraní, API, je to, co vidí programátor. Například POSIX API obsahuje funkce jako open, read, write, fork, exec, wait nebo pthread\_create. Win32 API je zase rozhraní typické pro Windows. API není totéž co \textbf{systémové volání}. Některé knihovní funkce jsou čistě uživatelský kód a kernel nepotřebují. Jiné funkce jsou obaly nad systémovým voláním. Libc běží v user space, ale umí připravit syscall podle ABI.

ABI je binární dohoda: číslo systémového volání, registry pro argumenty, konvence návratových hodnot a konkrétní instrukce pro vstup do kernelu.

Přerušení je mechanismus, kterým se kernel dostane ke slovu i bez toho, aby program dobrovolně volal syscall. Například běží uživatelské vlákno, síťová karta přijme \textbf{paket} a vyvolá interrupt. CPU uloží část kontextu, přepne se do kernel mode, podle tabulky přerušení skočí na handler a ovladač síťové karty událost obslouží.

Handler má udělat rychlou nutnou práci, například potvrdit přerušení, převzít data nebo probudit čekající vlákno. Delší práce se často odkládá, aby se systém nezasekl v obsluze přerušení.

Timer interrupt je zásadní pro preemptivní plánování. Kdyby kernel nikdy nedostal kontrolu, běžící vlákno by mohlo používat CPU tak dlouho, dokud samo nezavolá syscall nebo neskončí. Časovač pravidelně vyvolá přerušení, kernel zkontroluje časové kvantum a případně zavolá scheduler. Scheduler pak může obnovit stejné vlákno, nebo provést \textbf{context switch} na jiné připravené vlákno.

\subsection*{5. Uživatel, práva a bezpečnostní kontroly}

Uživatel v OS není jen osoba za klávesnicí, ale identita, pod kterou běží procesy a podle které kernel kontroluje oprávnění. Proces má vlastníka, skupiny, případně schopnosti nebo jiné bezpečnostní atributy. Když proces volá open na soubor, kernel zkontroluje, kdo proces je, jaká jsou práva souboru, vlastník, skupina, \textbf{ACL} a případně \textbf{MAC} pravidla typu \textbf{SELinux} nebo AppArmor.

Pokud proces nemá oprávnění, systémové volání selže.

Rozlišujeme \textbf{DAC} a MAC. DAC, discretionary access control, je model, kde vlastník objektu typicky rozhoduje o přístupu, například unixová práva rwx pro vlastníka, skupinu a ostatní. MAC, mandatory access control, je přísnější bezpečnostní \textbf{politika} vynucená systémem, kterou běžný vlastník nemůže libovolně obejít. Praktická pointa ke zkoušce je, že práva nevynucuje aplikace, ale kernel při systémových voláních.

Aplikace může ukázat chybovou hlášku, ale skutečná ochrana musí být v jádře a v mechanismech OS.

Princip \textbf{least privilege} říká, že proces má mít jen ta oprávnění, která opravdu potřebuje. Proto existují systémoví uživatelé a služby běžící pod speciálními účty. Například webový server nemusí běžet jako root po celou dobu. Pokud by byl kompromitován, útočník by měl jen omezená práva daného procesu.

\subsection*{6. Virtualizace a kontejnery}

Virtualizace znamená, že mezi hardwarem a běžícím systémem vytvoříme další vrstvu, která poskytuje iluzi samostatného stroje. Hypervisor typu 1 běží přímo na hardware, například v serverovém prostředí. Nad ním běží virtuální stroje, každý s vlastním hostovaným OS a vlastním kernelem. Hypervisor přiděluje CPU, paměť a zařízení, izoluje virtuální stroje a zachytává privilegované operace hostovaných systémů.

Hypervisor typu 2 běží jako program nad hostitelským operačním systémem. Příkladem může být desktopová virtualizace. Cesta k hardwaru je delší: guest OS komunikuje s virtuálním zařízením, \textbf{hypervisor} to zprostředkuje hostitelskému OS a ten teprve s hardwarem. Výhodou je jednoduchost a pohodlné použití, nevýhodou vyšší režie proti typu 1.

Kontejnery nejsou plné virtuální stroje. Kontejner nemá vlastní kernel; všechny kontejnery sdílejí kernel hostitelského OS. Izolace se vytváří pomocí \textbf{namespace} a omezení zdrojů pomocí \textbf{cgroups}. Kontejner může mít vlastní pohled na procesy, síť, mounty nebo uživatele, ale systémová volání nakonec obsluhuje hostitelský kernel. Proto jsou kontejnery lehčí než VM, ale izolace je jiného typu a závisí silně na správnosti host kernelu.

\subsection*{7. Program, proces, vlákno a kontext}

Program je statický spustitelný soubor na disku, například /bin/ls. Proces je běžící instance programu. Když program spustím, kernel vytvoří proces, přidělí mu PID, virtuální adresní prostor, tabulku file descriptorů, pracovní adresář, oprávnění a alespoň jedno vlákno. Jeden program může být spuštěn víckrát, takže z jednoho souboru na disku vznikne více procesů.

Vlákno je jednotka vykonávání. CPU reálně vykonává konkrétní vlákno, ne proces jako abstraktní celek. Proces je spíš \textbf{kontejner} zdrojů. Vlákna jednoho procesu sdílejí adresní prostor, kód, \textbf{heap}, globální proměnné, mapované knihovny a často otevřené soubory. Každé vlákno má vlastní registry, program counter, stack pointer, zásobník, stav plánování, prioritu a obvykle i kernel stack pro vstupy do jádra.

Kontext vlákna je stav potřebný k tomu, aby se vlákno dalo zastavit a později obnovit: registry, instruction pointer, stack pointer a plánovací stav. Kontext procesu zahrnuje širší zdroje: adresní prostor, stránkové tabulky, file descriptory, práva a další kernelové struktury. Proto je přepnutí mezi vlákny stejného procesu levnější než přepnutí mezi procesy, protože se nemusí měnit adresní prostor.

Při přepnutí mezi procesy musí CPU/MMU používat jiné stránkové tabulky a obvykle se řeší i \textbf{dopad} na \textbf{TLB}.

\subsection*{8. Plánování: co se plánuje a proč}

U státnic je důležité neříct jen mechanicky, že se plánují procesy. Přesnější je, že scheduler typicky přiděluje CPU vláknům, tedy prováděcím jednotkám. Pokud má proces jen jedno vlákno, vypadá to jako plánování procesů. U vícevláknových programů je ale jasné, že běžet může například jedno konkrétní vlákno Firefoxu, zatímco jiné vlákno stejného procesu čeká na I/O nebo zámek.

Plánování potřebujeme proto, že připravených vláken může být víc než CPU jader. Scheduler je část jádra, která vybírá, které ready vlákno poběží. Vlákno může být running, ready nebo blocked. Running právě běží na CPU. Ready je připravené a čeká ve frontě. Blocked čeká na událost, například dokončení I/O, \textbf{mutex}, \textbf{semafor}, sleep nebo signál.

Scheduler se spouští, když je potřeba učinit plánovací rozhodnutí, typicky při timer interruptu, při zablokování nebo probuzení vlákna nebo při jeho ukončení. Samotné systémové volání sice vždy přivede CPU do kernelu, ale scheduler se kvůli němu volá jen tehdy, když to dává smysl, například když se volající vlákno zablokuje; po běžném syscallu se často vrátí stejné vlákno bez přeplánování.

Stavy vlákna je užitečné vidět jako přechodový diagram. Nově vytvořené vlákno je ve stavu new. Jakmile je připravené běžet, přejde do stavu ready a čeká ve frontě připravených. Když ho scheduler vybere, dostane se do stavu running a běží na CPU. Pokud začne čekat na událost, přejde do stavu blocked a po jejím dokončení se vrací zpět do ready, nikoli rovnou do running. Po dokončení práce přejde do stavu terminated.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
new -> ready <-> running -> terminated
         ^        |
         |        v
         +----- blocked
\end{verbatim}
\end{codebox}

Jednotlivé přechody mají konkrétní příčiny. Přechod ready $\rightarrow$ running provede scheduler tím, že vlákno vybere, a \textbf{dispatcher} tím, že mu skutečně předá CPU. Přechod running $\rightarrow$ ready nastane při preempci, kdy vláknu vyprší časové kvantum nebo se objeví důležitější vlákno. Přechod running $\rightarrow$ blocked nastane, když vlákno začne na něco čekat, například na I/O, zámek nebo časovač.

Přechod blocked $\rightarrow$ ready nastane, až čekaná událost proběhne; vlákno tím ještě není spuštěno, jen se zařadí mezi připravená.

S tím souvisí tři pojmy, které se snadno pletou. Scheduler je část jádra, která rozhoduje, které ready vlákno poběží jako další. Dispatcher je mechanismus, který toto rozhodnutí provede: uloží stav předchozího vlákna, obnoví stav vybraného a předá mu procesor.

Context \textbf{switch} je samotné přepnutí kontextu, tedy uložení registrů, instruction pointeru a stavu jednoho vlákna a obnovení druhého; jde-li o vlákna různých procesů, mění se navíc i adresní prostor a stránkové tabulky.

Preemptivní plánování znamená, že OS může vláknu odebrat CPU bez jeho souhlasu. Typicky vyprší časové kvantum, přijde timer interrupt a kernel rozhodne, zda bude pokračovat stejné vlákno, nebo jiné. Kooperativní plánování znamená, že vlákno se musí procesoru vzdát samo, například voláním yield, sleep, nebo tím, že začne čekat na I/O.

Volání yield obvykle vede přes syscall nebo knihovní mechanismus do kernelu a předá rozhodnutí scheduleru. Neznamená ale jistě, že poběží jiné vlákno; pokud žádné vhodné není, scheduler může vrátit CPU stejnému vláknu. Sleep je silnější v tom, že vlákno přejde do blocked stavu do určitého času nebo události.

Z jednoduchých plánovacích algoritmů je \textbf{FIFO} nejjednodušší: úlohy se obsluhují v pořadí příchodu.

Je snadné, ale krátké úlohy mohou čekat za dlouhou. \textbf{Round Robin} dává každému vláknu časové kvantum a po jeho vypršení ho zařadí zpět do fronty; zlepšuje odezvu, ale příliš malé kvantum vede k velké režii. \textbf{SJF} vybírá nejkratší úlohu a minimalizuje průměrnou dobu čekání, ale vyžaduje odhad délky běhu a může vést ke starvation dlouhých úloh. Prioritní plánování vybírá podle priority.

Prioritu může nastavit OS, program, uživatel nebo administrátor a scheduler ji může dynamicky měnit. Starvation nízkoprioritních úloh se dá omezit agingem, tedy postupným zvyšováním priority dlouho čekajících vláken.

\subsection*{Plánování v reálném čase a inverze priorit}

Plánování se dělí na statické a dynamické. Statické plánování rozhodne o pořadí nebo prioritách předem, ještě před během, a za chodu se už nemění. Dynamické plánování rozhoduje až za běhu podle aktuální situace, například podle toho, jak blízko má která úloha ke svému termínu. Statické je předvídatelnější a jednodušší na analýzu, dynamické se lépe přizpůsobí měnící se zátěži.

V systémech reálného času nejde jen o průměrnou rychlost, ale o dodržení termínu, kterému se říká \textbf{deadline}. Rozlišuje se hard real-time a soft real-time. U hard real-time je nedodržení termínu chápáno jako selhání, například u řízení brzd nebo airbagu. U soft real-time chceme termín dodržet a jeho občasné překročení zhorší kvalitu, ale není to katastrofa, například u přehrávání videa, kde se nanejvýš zasekne obraz.

Pro periodické úlohy existují dva klasické algoritmy. \textbf{Rate Monotonic Scheduling} (\textbf{RMS}) je statický: čím kratší periodu úloha má, tím vyšší dostane pevnou prioritu, protože častější úlohy je potřeba obsloužit dříve. \textbf{Earliest Deadline First} (\textbf{EDF}) je dynamický: v každém okamžiku běží ta úloha, která má nejbližší termín dokončení.

EDF dokáže využít procesor lépe než RMS, ale je náročnější na implementaci a hůře se chová při přetížení.

Běžný Round Robin se pro reálný čas nehodí, protože vůbec nepracuje s termíny. Snaží se jen spravedlivě rozdělit procesor mezi vlákna po časových kvantech, takže časově kritické vlákno může čekat, až se na něj ve frontě dostane řada, a svůj deadline tím zmešká. Pro garantování termínů potřebujeme plánování, které termíny zná, jako RMS nebo EDF.

Specifickým problémem prioritního plánování je \textbf{priority inversion}, tedy inverze priorit. Nastane, když vysokoprioritní vlákno čeká na zámek, který drží nízkoprioritní vlákno, a to mezitím nemůže běžet, protože ho předbíhá nějaké středněprioritní vlákno. Vysoká priorita je tak fakticky blokovaná nízkou.

Řešením je \textbf{priority inheritance}, tedy dědění priorit: vlákno, které drží zámek potřebný vysokoprioritnímu vláknu, dočasně získá jeho vysokou prioritu, rychle kritickou sekci dokončí a zámek uvolní.

\subsection*{9. Virtuální paměť, MMU a stránkové tabulky}

Virtuální paměť dává každému procesu vlastní adresní prostor. Proces tedy nepracuje přímo s fyzickou \textbf{RAM}, ale s virtuálními adresami. Fyzická paměť je rozdělena na rámce, virtuální paměť na stránky stejné velikosti. Stránka je blok virtuální paměti, \textbf{rámec} je blok fyzické RAM.

Stránková tabulka mapuje virtuální stránky na fyzické rámce a obsahuje také příznaky: přítomnost v paměti, právo zápisu, spustitelnost, user/kernel přístup a podobně.

Překlad adres dělá MMU, tedy hardwarová jednotka procesoru. Kernel stránkové tabulky vytváří a spravuje, ale při běhu každé instrukce překládá adresy MMU. Virtuální adresa se rozdělí na číslo virtuální stránky a offset. Číslo stránky se podle stránkové tabulky přeloží na číslo fyzického rámce. Offset zůstává stejný, protože udává pozici uvnitř stránky i rámce.

Pokud má \textbf{stránka} 4 KiB, tedy 4096 B neboli 2\textasciicircum{}12 B, offset má 12 bitů. Obecně platí: pokud má offset k bitů, stránka má 2\textasciicircum{}k bajtů. Z jedné adresy samotné offset nepoznám; musím znát velikost stránky. U 4KiB stránky je offset posledních 12 bitů adresy.

TLB je \textbf{cache} překladů virtuálních stránek na fyzické rámce. Když MMU najde překlad v TLB, jde o TLB hit a přístup je rychlý. Když tam překlad není, jde o TLB miss a musí se projít stránkovací tabulka. TLB miss není page fault. Page fault nastává, když překlad není platný, stránka není přítomná, nebo přístup porušuje práva.

Kernel potom rozhodne, zda stránku alokuje, načte z disku, provede \textbf{copy-on-write}, nebo proces ukončí signálem typu segmentation fault.

Virtuální paměť je zároveň ochranný mechanismus. Každý proces má vlastní stránkové tabulky, takže nemůže libovolně číst paměť jiného procesu. Kernelová část adresního prostoru může být namapovaná v každém procesu, ale stránky jsou označené jako přístupné jen v kernel mode. Proto uživatelský program nemůže jen skočit na adresu kernelu. Přechod do kernelu je možný jen kontrolovanými vstupy, jako je syscall, interrupt nebo fault.

\subsection*{Přidělování paměti a segmentace}
Při přidělování volného místa (na haldě i ve fyzické paměti) se používají strategie hledání volného bloku: \textbf{first-fit} vezme první dostatečně velkou mezeru (rychlé), \textbf{best-fit} nejmenší vyhovující mezeru (méně plýtvá, ale je pomalejší a tvoří drobné nepoužitelné zbytky) a \textbf{worst-fit} naopak největší mezeru. S tím souvisí \textbf{fragmentace} volné paměti.

Kromě stránkování existuje i \textbf{segmentace}. Stránkování dělí paměť na \textbf{stránky} stejné velikosti, což řeší hlavně efektivní využití a vnější fragmentaci, ale neodpovídá logické struktuře programu. Segmentace dělí paměť na \textbf{segmenty proměnné velikosti} odpovídající logickým částem programu (kód, data, zásobník) přes segmentovou tabulku (báze + limit); je bližší struktuře programu, ale trpí vnější fragmentací. V praxi se oba přístupy často kombinují.

\subsection*{10. Souběžnost, race condition a synchronizace}

Souběžnost znamená, že několik výpočtů probíhá tak, že jejich pořadí není pevně dáno. Na více jádrech mohou běžet opravdu paralelně; na jednom jádře je scheduler rychle střídá. Problém vzniká, když více vláken přistupuje ke sdíleným datům. Vlákna jednoho procesu sdílejí heap a globální proměnné, takže synchronizaci často řešíme uvnitř jednoho procesu.

Synchronizace ale může být potřeba i mezi procesy, pokud sdílejí soubor, sdílenou paměť, databázi, semafor nebo zařízení.

Kritická sekce je část kódu, kde se pracuje se sdíleným zdrojem a nesmí tam současně vstoupit více vláken. Race condition nastane, když výsledek závisí na náhodném proložení vláken. Typický příklad je counter++. Vypadá to jako jedna operace, ale reálně se hodnota načte, zvýší a uloží. Když to dvě vlákna provedou současně, jeden update se může ztratit.

Mutex je zámek pro vzájemné vyloučení. Vlákno zamkne mutex, provede kritickou sekci a odemkne ho. Mutex drží konkrétní vlákno, i když zrovna neběží na CPU; scheduler mu může vzít procesor, ale mutex zůstává zamčený. Semafor je synchronizační primitivum založené na čítači. Binární semafor se podobá zámku, počítací semafor omezuje počet vláken, která mohou současně používat více instancí stejného zdroje.

Atomické operace jsou nedělitelné operace podporované CPU, například atomic increment nebo compare-and-swap. Používají se pro jednoduché čítače i jako stavební kámen zámků. Bariéra je synchronizační bod: vlákna čekají, dokud do něj nedorazí všechna, a pak pokračují do další fáze. Paměťová bariéra na nižší úrovni omezuje přeuspořádání paměťových operací procesorem nebo překladačem. Producent-konzument je klasický příklad.

Producent vkládá položky do sdíleného bufferu, konzument je odebírá. Musíme chránit samotný buffer, aby do něj nesahala dvě vlákna nekonzistentně, a zároveň hlídat podmínky: producent čeká, když je buffer plný, konzument čeká, když je prázdný. Typicky se použije mutex na ochranu struktury bufferu a semafory nebo podmínkové proměnné na počítání volných a obsazených míst.

\subsection*{11. Deadlock, RAG, prevence, avoidance a starvation}

Než se dostaneme k \textbf{uváznutí}, je dobré si ujasnit, jak se zachází se zdroji. Zdroj může být sdílený, tedy použitelný více vlákny současně (například soubor otevřený jen pro čtení), nebo výlučný, který v daný okamžik smí používat jen jedno vlákno (například tiskárna nebo zámek).

Z jiného pohledu je zdroj preemptable, pokud ho lze bezpečně odebrat a později vrátit (typicky procesor nebo fyzická paměť díky odložení na disk), nebo non-preemptable, pokud ho odebrat uprostřed použití nelze (například zamčený mutex nebo roztisknutá tiskárna).

Použití zdroje má obvyklý životní cyklus: vlákno o zdroj požádá, systém mu ho přidělí, vlákno ho použije a nakonec uvolní. Pokud zdroj není volný, vlákno při žádosti čeká. Z tohoto cyklu vychází i pojem bezpečného a nebezpečného stavu. Stav je bezpečný, pokud existuje alespoň jedno pořadí, ve kterém lze všem vláknům postupně vyhovět tak, aby všechna doběhla, aniž by uvázla.

Nebezpečný stav neznamená, že už deadlock nastal, ale že nemusí existovat žádné takové pořadí, takže k uváznutí dojít může. Právě na rozlišení bezpečného a nebezpečného stavu staví \textbf{bankéřův algoritmus}: zdroj přidělí jen tehdy, pokud i po přidělení zůstane systém v bezpečném stavu.

Deadlock neboli uváznutí je stav, kdy skupina vláken nebo procesů nemůže pokračovat, protože každý čeká na zdroj držený někým jiným ze skupiny. Typický příklad: vlákno A drží mutex M1 a čeká na M2, zatímco vlákno B drží M2 a čeká na M1. Ani jedno nepokračuje. Pro deadlock musí současně platit čtyři nutné podmínky: vzájemné vyloučení, hold and wait, neodebíratelnost zdroje a kruhové čekání.

Vzájemné vyloučení znamená, že zdroj nemůže být používán libovolným počtem vláken najednou. Hold and wait znamená, že vlákno drží jeden zdroj a čeká na další. Neodebíratelnost znamená, že zdroj nejde bezpečně násilně odebrat. CPU preemptovat lze, ale mutex nebo tiskárnu uprostřed práce obvykle bezpečně odebrat nelze.

Kruhové čekání znamená, že vznikne cyklus: A čeká na B, B čeká na C a C čeká na A. Preemptivní plánování deadlock automaticky neřeší, protože \textbf{preempce} se týká CPU, ne všech zdrojů.

RAG, resource allocation graph, modeluje vztahy mezi procesy a zdroji. Hrana z procesu do zdroje znamená žádost nebo čekání, hrana ze zdroje do procesu znamená přidělení. Pokud má každý zdroj jednu instanci, cyklus v grafu znamená deadlock. Pokud může mít zdroj více instancí, cyklus je varovný signál, ale nemusí sám o sobě stačit k potvrzení deadlocku.

Ochrana proti deadlocku má několik strategií. Prevence znamená porušit jednu ze čtyř podmínek, například zavést pevné pořadí zamykání a tím zabránit cyklu, nebo požadovat všechny zdroje najednou a tím omezit hold and wait. Avoidance se snaží nepřidělit zdroj, pokud by systém přešel do nebezpečného stavu; klasický příklad je bankéřův algoritmus, který ale potřebuje znát maximální požadavky.

Detekce a zotavení deadlock připustí, najde ho a potom řeší například ukončením procesu, rollbackem nebo odebráním zdroje tam, kde to jde. Starvation je jiný problém: vlákno není nutně v cyklu, ale dlouhodobě se nedostane ke zdroji nebo CPU, například kvůli prioritám.

\subsection*{12. POSIX: fork, exec, wait/join, file descriptory a COW}

POSIX model spouštění programů je dobře vysvětlitelný přes shell. Shell je proces. Když spustím příkaz, shell zavolá fork. Fork vytvoří potomka jako kopii rodiče. Po forku existují dva procesy, rodič a dítě, a oba pokračují od místa volání fork. Liší se návratovou hodnotou: rodič dostane PID dítěte, dítě dostane 0 a při chybě se vrátí -1. Dítě potom typicky zavolá exec, čímž svůj adresní prostor nahradí novým programem.

Exec nevytváří nový proces; PID zůstává, ale změní se kód, data, stack, argumenty, prostředí a vstupní bod programu.

Rodič může čekat na dokončení potomka pomocí wait nebo waitpid. U vláken se analogický pojem nazývá join, například pthread\_join, kdy jedno vlákno čeká na dokončení jiného. Je dobré rozlišit: wait se běžně používá pro procesy, join pro vlákna.

Copy-on-write propojuje fork se stránkovými tabulkami a MMU. Kdyby fork fyzicky kopíroval celou paměť procesu, bylo by to drahé a často zbytečné, protože dítě obvykle hned zavolá exec. Proto kernel po forku vytvoří dítěti vlastní stránkové tabulky, ale záznamy v nich zatím ukazují na stejné fyzické rámce jako u rodiče. Zapisovatelné stránky se označí jako read-only a copy-on-write.

Když jeden z procesů do takové stránky zapíše, MMU vyvolá page fault. Kernel pozná, že jde o COW, alokuje nový fyzický rámec, zkopíruje obsah stránky, upraví stránkovou tabulku zapisujícího procesu a instrukce se zopakuje. Tím každý proces dostane vlastní kopii až ve chvíli, kdy ji opravdu potřebuje.

File descriptor je malé číslo v tabulce procesu, které odkazuje na otevřený soubor, socket, pipe nebo jiné I/O. Standardně má proces deskriptory 0, 1 a 2 pro stdin, stdout a stderr. Když proces volá read(fd, buffer, n), kernel podle fd najde otevřený objekt, zkontroluje režim a práva a data přečte, případně proces zablokuje. File descriptory se při forku dědí, takže rodič a dítě mohou odkazovat na stejné otevřené soubory.

To je důležité pro shell, přesměrování a pipes.

\subsection*{13. Jak to říct jako jednu zkouškovou pohádku}

Když chci odpověď spojit do jednoho toku, řekl bych: operační systém je vrstva mezi aplikacemi a hardwarem. Firmware a bootloader nastartují systém a načtou kernel. Kernel běží v privilegovaném režimu, spravuje paměť, procesy, vlákna, zařízení, přerušení a práva. Uživatelské programy běží v user mode a přes API systémových knihoven volají služby OS.

Pokud je potřeba zásah kernelu, provede se syscall, CPU přejde do kernel mode a vykoná se kód jádra, ne uživatelský program s vyššími právy.

Proces je běžící instance programu a kontejner zdrojů. Vlákno je jednotka běhu, kterou scheduler přiděluje CPU. Proto je přesnější říct, že plánujeme vlákna nebo prováděcí jednotky. Scheduler běží jako součást kernelu a vyvolá se, když je potřeba plánovací rozhodnutí, typicky při timer interruptu nebo při zablokování či probuzení vlákna; samotný syscall přivede CPU do kernelu, ale přeplánování způsobí jen v případě potřeby.

Může používat různé politiky: FIFO, Round Robin, SJF nebo priority. Yield dobrovolně předá rozhodnutí scheduleru, sleep vlákno zablokuje do času nebo události.

Každý proces má virtuální adresní prostor. MMU podle stránkových tabulek překládá virtuální stránky na fyzické rámce, offset se nemění. Velikost stránky je 2 na počet bitů offsetu, takže 4 KiB znamená 12bitový offset. Ochrana paměti je vynucená stránkovacími tabulkami a režimy procesoru. Fork vytvoří nový proces, copy-on-write sdílí fyzické stránky do prvního zápisu a page fault při zápisu způsobí vytvoření kopie.

Exec pak nahradí proces novým programem.

Protože vlákna mohou běžet souběžně a sdílet paměť, potřebujeme synchronizaci. Kritické sekce chráníme mutexy, počet instancí zdroje semafory, jednoduché sdílené hodnoty atomickými operacemi a fáze výpočtu bariérami. Špatná synchronizace vede k \textbf{race condition} nebo deadlocku. Deadlock vyžaduje vzájemné vyloučení, drž a čekej, neodebíratelnost a kruhové čekání. RAG ukáže cyklus čekání na zdroje.

Prevence ruší některou podmínku, avoidance se vyhýbá nebezpečnému stavu, detekce deadlock najde a zotavení ho řeší. Starvation je dlouhodobé nedostání zdroje bez nutného cyklu. Tím se propojí architektura OS, kernel, režimy procesoru, paměť, procesy, plánování, souběžnost a POSIX do jednoho celku.

syscall/interrupt/fault; proces je kontejner zdrojů; vlákno je jednotka běhu; scheduler přiděluje CPU vláknům; MMU překládá virtuální adresy přes stránkové tabulky; synchronizace chrání sdílené zdroje; deadlock je cyklus čekání; fork + COW + page fault + exec vysvětlují vznik a spuštění procesu v POSIXu.

\subsection*{14. Praktický průchod: od zapnutí počítače k běžící aplikaci}

Aby se to dalo dobře zapamatovat, je vhodné si představit jeden konkrétní běh systému. Po zapnutí počítače ještě neexistuje OS v tom smyslu, jak ho běžně chápeme. Neexistují procesy, vlákna ani scheduler. CPU začne vykonávat kód firmwaru, typicky UEFI, z předem dané adresy. Firmware není proces a není součást jádra. Je to kód uložený mimo operační systém, který inicializuje základní hardware, připraví RAM a najde bootloader.

Bootloader potom načte obraz kernelu do RAM, případně i initramfs, a předá kernelu řízení.

Kernel po startu nastaví základní mechanismy, bez kterých by nemohl bezpečně pouštět uživatelské programy. Nastaví režimy procesoru a přechody do kernelu, inicializuje správu paměti, vytvoří počáteční stránkové tabulky, nastaví tabulku přerušení, inicializuje scheduler a ovladače.

Jakmile je schopný spouštět uživatelský kód, vytvoří první proces, typicky init nebo systemd s PID 1. Ten už je běžný user-space proces, i když velmi důležitý. Spouští další služby, démony a nakonec uživatelské relace.

Když uživatel spustí například terminál nebo prohlížeč, nejde o to, že by aplikace přímo žádala hardware o paměť a CPU. Některý existující proces zavolá fork nebo jiný systémový mechanismus vytvoření procesu, kernel připraví nový proces, jeho adresní prostor a první vlákno, a pomocí exec se v něm zavede nový program. Od té chvíle aplikace běží v user mode.

Když chce číst soubor, otevřít síťové spojení nebo alokovat novou stránku paměti, buď využije knihovnu v user space, nebo přes syscall vstoupí do kernelu. Kernel pokaždé kontroluje oprávnění a stav zdrojů.

\subsection*{15. Co se stane při systémovém volání read}

Dobrý zkouškový příklad je read ze souboru. Program má file descriptor, například fd = 3, a zavolá read(fd, buffer, velikost). Z pohledu programátora volá API funkci. Knihovna libc připraví systémové volání: do registrů dá číslo syscallu a argumenty a provede instrukci pro vstup do kernelu. CPU uloží návratový stav, přepne do kernel mode a skočí na syscall handler.

Kernel se podívá do tabulky file descriptorů daného procesu, zjistí, co fd 3 znamená, zda byl otevřen pro čtení, zda má proces práva a kde má být výsledek uložen.

Pokud jsou data už v \textbf{page cache}, kernel je může zkopírovat do bufferu procesu a vrátit se do user mode. Pokud data nejsou k dispozici, kernel zadá I/O požadavek blokové vrstvě a ovladači disku a vlákno zablokuje. Scheduler potom vybere jiné ready vlákno. Až disk dokončí čtení, vyvolá interrupt.

CPU skočí do interrupt handleru v kernelu, ovladač označí požadavek jako dokončený, kernel probudí čekající vlákno a scheduler ho později znovu pustí. Teprve potom se read dokončí a program pokračuje, jako by jen zavolal obyčejnou funkci. V tomto příkladu se propojuje API, syscall, kernel mode, file descriptor, ovladač, přerušení, blokování a plánování.

\subsection*{16. Co přesně znamená context switch}

Při přepnutí kontextu se nemění jen nějaké abstraktní jméno procesu. CPU v každém okamžiku vykonává konkrétní proud instrukcí, tedy konkrétní vlákno. Aby mohlo být vlákno zastaveno a později pokračovat, musí kernel uložit jeho stav: registry, instruction pointer, stack pointer a další architekturní stav. Potom obnoví stav jiného vlákna. Pokud se přepíná mezi vlákny stejného procesu, adresní prostor zůstává stejný.

Pokud se přepíná mezi vlákny různých procesů, musí se změnit i \textbf{ukazatel} na stránkové tabulky. Na x86 se často mluví o registru CR3, který říká, jaké stránkové tabulky se používají.

Je dobré si uvědomit, že scheduler sám není proces. Je to kód kernelu. Spustí se tehdy, když je potřeba učinit plánovací rozhodnutí: při timer interruptu, při zablokování nebo probuzení vlákna nebo při jeho ukončení. Samotný syscall jen přivede CPU do kernelu; scheduler se po něm volá jen tehdy, když je to nutné. Scheduler potom vybere další ready vlákno podle plánovací politiky.

Běžný user program nemůže scheduler obejít, protože přidělování CPU je řízené jádrem.

\subsection*{17. Praktické propojení fork, COW, stránkových tabulek a MMU}

Komise může chtít, aby člověk nesypal oddělené definice, ale propojil fork, copy-on-write, stránkové tabulky a MMU. Správný příběh je tento: proces má vlastní virtuální adresní prostor popsaný stránkovými tabulkami. Když zavolá fork, kernel vytvoří nový proces - potomka. Potomek má vlastní stránkové tabulky, takže z hlediska izolace jde o jiný proces.

Ale záznamy v těchto tabulkách nemusí hned ukazovat na nové fyzické kopie všech stránek. Mohou ukazovat na stejné fyzické rámce jako rodič, jen jsou stránky označené jako copy-on-write a dočasně read-only.

Když ani rodič, ani dítě do sdílené stránky nepíšou, není důvod ji kopírovat. Pokud jeden z nich zapíše, MMU si všimne, že zápis míří na stránku označenou read-only/COW, a vyvolá page fault. Kernel zjistí, že to není chyba programu, ale legitimní COW situace.

Alokuje nový fyzický rámec, zkopíruje obsah původní stránky, upraví stránkovou tabulku zapisujícího procesu tak, aby ukazovala na novou kopii, nastaví práva a instrukce se zopakuje. Tím se fyzická kopie vytvoří až při prvním zápisu. Když dítě po forku hned zavolá exec, většina paměti se vůbec nekopíruje, protože exec starý adresní prostor nahradí novým programem.

\subsection*{18. Producent-konzument jako zkouškový příběh synchronizace}

Na synchronizaci se dobře vysvětluje producent-konzument. Máme sdílený buffer o omezené velikosti. Producent do něj vkládá položky, konzument je odebírá. Bez synchronizace může producent zapisovat do struktury právě ve chvíli, kdy z ní konzument čte, a buffer se může rozbít. Proto je kolem přístupu k bufferu mutex. Ten zajistí, že samotnou datovou strukturu mění vždy jen jedno vlákno.

Samotný mutex ale nestačí, protože musíme řešit i stav plnosti a prázdnosti. Když je buffer plný, producent nemá kam vkládat a musí čekat. Když je buffer prázdný, konzument nemá co odebírat a musí čekat. To se dá řešit semafory: jeden počítá volná místa, druhý obsazená místa. Producent čeká na volné místo, zamkne mutex, vloží položku, odemkne mutex a zvýší počet obsazených míst.

Konzument čeká na obsazené místo, zamkne mutex, odebere položku, odemkne mutex a zvýší počet volných míst. Pokud se pořadí zámků a čekání navrhne špatně, může vzniknout deadlock nebo starvation.

\subsection*{19. Nejčastější zkouškové pasti a přesné formulace}

První past je říct, že se plánují procesy, a dál to nerozlišit. Lepší formulace je: historicky se mluví o plánování procesů, ale v moderním OS scheduler typicky vybírá vlákna, protože CPU vykonává konkrétní vlákno. Proces je kontejner zdrojů. Druhá past je říct, že systémové volání přepne proces do kernel mode. Přesněji: CPU přejde do kernel mode a vykonává kód jádra v kontextu volajícího vlákna. User program nezískává privilegia.

Třetí past je zaměnit TLB miss a page fault. TLB miss znamená, že překlad není v rychlé cache překladů a musí se dohledat ve stránkové tabulce. Page fault znamená, že překlad není platný nebo přístup porušuje práva, a kernel musí situaci řešit. Čtvrtá past je říct, že preemptivní plánování ruší deadlock, protože zdroj lze odebrat. Preemptivní plánování odebírá CPU, ale ne nutně mutex, tiskárnu nebo jiný neodebíratelný zdroj.

Pátá past je říct, že mutex automaticky chrání data. Mutex chrání jen tehdy, když všechna vlákna dodržují domluvený protokol a používají ho při každém přístupu ke sdílenému zdroji.

Když se komise zeptá, co udělá yield, odpověď je: vlákno dobrovolně předá řízení scheduleru, často přes systémové volání nebo knihovní mechanismus. Scheduler může vybrat jiné ready vlákno, ale nemusí. Když se zeptá, co udělá sleep, odpověď je: vlákno přejde do blocked stavu do uplynutí času nebo události a CPU dostane někdo jiný.

Když se zeptá, co je ovladač, odpověď je: systémový software pro komunikaci OS s konkrétním hardwarem; u monolitického jádra často běží v kernel mode jako součást kernelu nebo modul, u mikrojádra může běžet v user space.

\newpage

\otazka{3. Souborové systémy}{Blokové zařízení, bloková vrstva, I/O plánovač, RAID, šifrování disku. Obyčejné soubory, alokace volného místa, fragmentace. Adresářová struktura a její reprezentace na disku. Vstup a výstup mapovaný do paměti.}{PB152, PV004}

\subsection*{Co je souborový systém}
Souborový systém je způsob organizace dat na úložišti a zároveň vrstva operačního systému, která tato data zpřístupňuje. Dá se na něj dívat ze dvou úhlů:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Z pohledu disku (úložiště)} je souborový systém konkrétní \textbf{datová struktura na blokovém zařízení} -- pravidla a metadata, která určují, jak jsou na fyzických blocích uložené soubory, adresáře, volné místo a informace o nich (například superblok, i-uzly, datové bloky a bitmapy). Samotný disk umí jen číst a zapisovat očíslované bloky; teprve souborový systém jim dává smysl.
  \item \textbf{Z pohledu operačního systému} je souborový systém \textbf{abstrakce}, která uživateli a programům dává pohodlnou iluzi pojmenovaných souborů uspořádaných ve stromu adresářů, s jednotným rozhraním (open, read, write, close) a s přístupovými právy, i když pod tím leží jen bloky na disku.
\end{itemize}
Zjednodušeně: na disku je souborový systém \emph{formát a metadata}, v operačním systému \emph{služba a rozhraní}, které z očíslovaných bloků dělají soubory a adresáře. Konkrétními souborovými systémy jsou například FAT, ext4 nebo NTFS.

\subsection*{3. Souborové systémy}

Souvislý text k opakování: bloková zařízení, \textbf{bloková vrstva}, \textbf{I/O plánovač}, \textbf{RAID}, šifrování, soubory, alokace, \textbf{fragmentace}, adresáře na disku a \textbf{mmap}

\subsection*{Souborový systém jako příběh od programu k disku}

Souborový systém dává uživateli a programům pohodlnou iluzi, že data jsou uložena jako pojmenované soubory v adresářích. Reálně je pod tím ale úložiště, které umí číst a zapisovat bloky.

Smysl celé otázky je umět propojit několik vrstev: aplikace používá systémová volání jako open, read, write, close nebo mmap; jádro přes VFS a konkrétní ovladač souborového systému najde metadata souboru; bloková vrstva z toho udělá požadavky na \textbf{blokové zařízení}; I/O plánovač může požadavky seřadit; a ovladač zařízení nakonec komunikuje s diskem, \textbf{SSD} nebo RAID polem.

U zkoušky je dobré mluvit právě takto postupně: ne jen "soubor je na disku", ale jak se abstrakce souboru překládá na bloky a jak OS řeší výkon, spolehlivost a konzistenci.

Oficiální rozsah se ptá na blokové zařízení, blokovou vrstvu, I/O plánovač, RAID, šifrování disku, obyčejné soubory, alokaci volného místa, fragmentaci, adresářovou strukturu a vstup a výstup mapovaný do paměti. V komisích se podle zápisů opakoval hlavně RAID, typy RAIDu, fragmentace, ext/\textbf{FAT}/\textbf{NTFS} a i-nody.

Proto je vhodné odpověď stavět na několika pevných osách: \textbf{souborový systém} jako datová struktura na disku, souborový systém jako kód v jádře, bloková vrstva jako mezivrstva k zařízení, RAID přes výkon-redundanci-kapacitu a mmap jako propojení souborového systému s virtuální pamětí.

\subsection*{Blokové zařízení, bloková vrstva a I/O plánovač}

Blokové zařízení je zařízení, ze kterého se data čtou a na které se data zapisují po blocích. Typickým příkladem je pevný disk, SSD, USB flash disk nebo oddíl na disku. Na rozdíl od znakových zařízení, jako je terminál nebo sériový port, je blokové zařízení adresovatelné: můžeme požadovat čtení nebo zápis konkrétního bloku.

Souborový systém se obvykle vytváří právě na blokovém zařízení nebo na logickém zařízení, které se jako blokové zařízení tváří, například na RAID poli nebo šifrovaném oddílu.

Blok je jednotka práce souborového systému a blokové vrstvy. Souborový systém neukládá každý bajt zvlášť; přiděluje a čte celé bloky. U starších zařízení se často mluvilo o 512B sektorech, u moderních zařízení je běžná velikost fyzického sektoru nebo bloku 4096 B. Důležité je neplést blok souborového systému se stránkou virtuální paměti.

Blok je jednotka na úložném zařízení nebo ve FS, zatímco \textbf{stránka} je jednotka virtuální paměti. Obě mohou mít například 4 KiB, ale patří do jiné vrstvy.

Bloková vrstva je část jádra, která sjednocuje přístup k blokovým zařízením. Konkrétní souborový systém, třeba \textbf{ext4}, nemusí znát detaily konkrétního SSD, SATA řadiče nebo NVMe zařízení. Vytváří požadavky typu "přečti tyto bloky" nebo "zapiš tyto bloky" a bloková vrstva je předá dál příslušnému ovladači.

Bloková vrstva tedy poskytuje abstrakci a jednotné API mezi souborovými systémy, RAIDem, šifrováním, cachemi, I/O plánovačem a ovladači zařízení.

Pořadí I/O požadavků je důležité kvůli výkonu. U mechanických disků je náhodný přístup drahý, protože hlavička se musí fyzicky přesouvat mezi stopami. Pokud přijdou zápisy v pořadí A1, B1, C1, A2, B2, C2, A3, B3, C3, je výhodnější je podle možnosti seřadit jako A1, A2, A3, B1, B2, B3, C1, C2, C3, protože vzniknou delší sekvenční zápisy.

I/O plánovač proto může požadavky přeuspořádat, slučovat menší požadavky do větších, oddalovat zápisy v bufferu a zlepšovat propustnost. U SSD není problém mechanický seek, ale pořád se řeší paralelismus, fronty, IOPS, \textbf{latence} a slučování požadavků.

Důležitá je také bloková \textbf{cache} a zapisovací buffery. Když \textbf{proces} čte data, OS se nejdřív může podívat, zda už nejsou v cache v \textbf{RAM}. Pokud ano, nemusí se na disk. Když proces zapisuje, write nemusí nutně okamžitě znamenat fyzický zápis na disk; data mohou nejprve skončit ve vyrovnávací paměti a systém je později flushne.

To zvyšuje výkon, protože lze spojit více malých zápisů do většího, ale zároveň to znamená, že při výpadku napájení mohou být nezapsaná data ztracena, pokud není použito \textbf{fsync}, \textbf{žurnálování}, bateriově zálohovaná cache nebo jiný ochranný mechanismus.

Tady je vhodné upřesnit dvojici pojmů, která se plete. Historicky se mluvilo o blokové (buffer) cache, tedy cache pojmenované podle bloků zařízení. Moderní Linux ale pro data souborů používá hlavně \textbf{page cache}, která se identifikuje podle konkrétního souboru a indexu stránky v rámci tohoto souboru, nikoli podle čísla bloku zařízení.

Dirty stránky page cache přitom slouží zároveň jako zapisovací buffer: zápis se odloží do nich a teprve později se propíše na disk. Page cache nemá nic společného s cache procesoru a stejně tak je nutné odlišovat blok souborového systému od stránky virtuální paměti, i když obojí může mít například 4 KiB.

Konkrétní cestu čtení je dobré umět projít krok po kroku a u každého kroku pojmenovat komponentu:
\begin{enumerate}
  \item Aplikace zavolá read nad otevřeným file descriptorem.
  \item Knihovna libc z toho připraví \textbf{systémové volání} a CPU přejde do \textbf{kernel mode}.
  \item Virtuální souborový systém (VFS) podle file descriptoru najde otevřený soubor.
  \item Ovladač konkrétního souborového systému (například ext4) zjistí, kterou část souboru chceme.
  \item Kernel se nejdřív podívá, zda požadovaná stránka už není v page cache.
  \item Při \textbf{cache miss} ext4 přeloží požadovanou část souboru přes \textbf{i-node} a jeho odkazy nebo extenty na konkrétní logické bloky zařízení.
  \item Bloková vrstva z toho vytvoří a uspořádá blokový požadavek.
  \item Ovladač NVMe nebo SATA připraví příkaz a \textbf{DMA} přenos a řadič zařízení přenese data přímo do RAM.
  \item Po dokončení vyvolá zařízení \textbf{přerušení} a ovladač s blokovou vrstvou požadavek dokončí.
  \item Kernel nakonec zkopíruje potřebné bajty z page cache do bufferu v uživatelském prostoru, načež se read vrátí.
\end{enumerate}

Symetricky vypadá cesta zápisu:
\begin{enumerate}
  \item Aplikace zavolá write.
  \item Kernel zkopíruje data z uživatelského bufferu do page cache a příslušné stránky označí jako dirty.
  \item Volání write se přitom může vrátit dřív, než data fyzicky dosednou na disk.
  \item Později writeback předá dirty bloky blokové vrstvě a ovladač zařízení nastaví přenos.
  \item Zařízení po dokončení potvrdí zápis přerušením a stránky pak mohou být označeny zpět jako clean.
\end{enumerate}

Pokud aplikace potřebuje jistotu, že data jsou opravdu na disku, zavolá fsync, který si vynutí dokončení zápisu. I tak je třeba počítat s tím, že samo zařízení může mít vlastní cache, kterou je nutné korektně flushnout, jinak by data mohla zůstat jen v cache disku.

\subsection*{Souborový systém: soubory, metadata a adresářový strom}

Souborový systém je perzistentní kolekce souborů a adresářů, typicky uložená na jednom blokovém zařízení nebo logickém svazku. Uživatel vidí hierarchickou stromovou strukturu: kořenový adresář, podadresáře a soubory. Adresáře jsou vnitřní uzly stromu, obyčejné soubory jsou často listy.

Souborový systém ale není jen "strom jmen". Je to sada datových struktur na disku, které říkají, kde jsou metadata, kde jsou datové bloky, které bloky jsou volné, které jsou obsazené a jak se z cesty typu /home/petr/dokument.txt dostaneme k obsahu konkrétního souboru.

Obyčejný soubor je z pohledu OS sekvence bajtů plus metadata. Operační systém obecně neinterpretuje význam bajtů v běžném souboru; jestli jde o text, JPEG nebo databázový soubor, je většinou věcí aplikace. Výjimkou jsou některé speciální případy, například spustitelné soubory, kde OS musí umět načíst program do paměti.

Metadata obsahují například vlastníka, oprávnění, velikost, čas poslední změny, typ objektu a odkazy na datové bloky. V POSIXových souborových systémech jsou tato metadata reprezentována i-uzly.

Adresář je speciální soubor, jehož obsah interpretuje operační systém. Neobsahuje běžná uživatelská data, ale záznamy, které mapují jméno na objekt souborového systému. V unixovém pohledu adresář typicky obsahuje dvojice jméno - číslo i-uzlu. Proto název souboru obvykle není vlastností samotného i-uzlu; je uložen v adresáři. Jeden \textbf{i-uzel} tedy může mít více jmen, což vede k tvrdým odkazům. U adresáře má navíc právo \textbf{execute (x)} jiný význam než u souboru: neznamená spuštění, ale možnost do adresáře vstoupit a přistupovat k jeho položkám (projít skrz). Bez x se k souborům uvnitř nedostanu, ani když znám jejich jména; samotné r naopak umožní jen vypsat seznam jmen.

Když procházíme cestu /usr/include/stdio.h, OS začne v kořeni, najde záznam usr, ověří, že jde o adresář, v něm najde include a v něm stdio.h.

\subsection*{Superblok, i-nody, datové bloky a bitmapy}

Klasický unixový souborový systém se dá vysvětlit přes čtyři základní pojmy: \textbf{superblok}, i-nody, datové bloky a bitmapy volného místa. Superblok je důležitá struktura popisující souborový systém jako celek. Obsahuje například velikost souborového systému, velikost bloků, počet i-nodů, umístění tabulek i-nodů a bitmap, a stav souborového systému. Protože je kritický, bývá u některých souborových systémů uložen ve více kopiích.

I-node je datová struktura reprezentující soubor, adresář, \textbf{symbolický odkaz} nebo speciální soubor. Obsahuje metadata a informace nutné k nalezení dat. Typicky v něm najdeme vlastníka, práva, časové značky, velikost a odkazy na datové bloky. I-node má fixní velikost, takže nemůže obsahovat libovolně dlouhý seznam všech bloků velkého souboru přímo. Proto se používají přímé odkazy, nepřímé odkazy nebo moderněji extenty.

Přímé odkazy míří přímo na datové bloky a jsou efektivní pro malé soubory. Nepřímý blok neobsahuje data souboru, ale seznam adres dalších bloků. Extent ukládá souvislý rozsah bloků jako začátek a délku, což je efektivní pro velké soubory a omezuje množství metadat.

Datové bloky obsahují skutečná data souboru nebo obsah adresáře. Bitmapy volného místa říkají, které bloky a které i-nody jsou volné a které obsazené. Jeden bit může reprezentovat jeden blok: 0 znamená volný, 1 znamená obsazený, nebo naopak podle implementace. Díky bitmapě nemusí souborový systém při každé alokaci procházet celý disk.

U velkých souborových systémů se místo jednoduchých bitmap nebo spolu s nimi používají i složitější struktury, například vyvážené stromy nebo B+ stromy, které umožňují rychle hledat vhodné volné oblasti.

Tuto část je dobré říct velmi konkrétně: když vytvářím nový soubor, souborový systém najde volný i-node, zapíše do něj metadata, najde volné datové bloky, označí je v bitmapě jako obsazené a do adresáře přidá záznam, který mapuje jméno souboru na číslo i-uzlu. Když soubor čtu, OS podle cesty najde adresářové záznamy, dojde k i-uzlu, z i-uzlu zjistí, které bloky patří souboru, a ty potom načte přes blokovou vrstvu.

\subsection*{Oddíly, formátování a připojení (mount)}

Je dobré odlišit rozdělení disku na oddíly, anglicky partitioning, od formátování. Partitioning jen rozdělí fyzický disk na logické oblasti a zapíše tabulku oddílů; říká, kde který oddíl začíná a končí, ale neříká nic o tom, jak budou uvnitř uložené soubory. Formátování je až další krok: na oddílu vytvoří struktury konkrétního souborového systému.

Při formátování souborový systém založí své základní datové struktury: superblok popisující celek, bitmapy volného místa, tabulky i-nodů a kořenový adresář. Teprve potom do něj lze ukládat soubory. Aby s oddílem operační systém uměl pracovat, musí mít ovladač daného souborového systému; bez ovladače pro NTFS nebo ext4 systém oddíl sice vidí, ale jeho obsah nepřečte.

Zpřístupnění souborového systému ve stromu adresářů se děje připojením do bodu připojení, takzvaného \textbf{mount} pointu: po připojení se obsah svazku objeví pod určitým adresářem.

Důležitý praktický detail je, že rychlé formátování obvykle nepřepisuje všechny datové bloky. Vytvoří jen nové prázdné struktury souborového systému a stará data tím prohlásí za volná, ale jejich obsah na médiu fyzicky zůstává, dokud ho něco nepřepíše. Plné formátování oproti tomu může datové bloky procházet a přepisovat, což trvá podstatně déle.

\subsection*{Reprezentace adresářů a B+ stromy}

Adresářová struktura může být na disku reprezentována různě. Nejjednodušší varianta je neuspořádaný sekvenční seznam záznamů, například dvojic jméno - i-node. Nový záznam se přidá na konec, při mazání vznikají díry a vyhledání položky může vyžadovat projít celý seznam. To je jednoduché, ale pro velké adresáře neefektivní.

Modernější souborové systémy proto používají efektivnější datové struktury. Hashované adresáře použijí \textbf{hash} jména souboru k nalezení bucketu, ve kterém se má záznam nacházet. V průměru pak může stačit načíst málo bloků. Nevýhodou jsou kolize a horší přirozené procházení v abecedním pořadí, protože hash rozbije lexikální uspořádání.

Stromové struktury, například B-stromy nebo B+ stromy, mají horší průměrný případ než ideální hash, ale dávají lepší garantované chování v nejhorším případě, podporují uspořádané procházení a dobře se hodí pro bloková zařízení, protože uzel stromu může odpovídat diskovému bloku.

B+ strom je v souborových systémech důležitý hlavně proto, že kombinuje vyváženost, relativně malou hloubku a dobré sekvenční procházení listů. Může se používat nejen pro adresáře, ale i pro mapování extents nebo volného místa. U zkoušky stačí vědět, že staré adresáře mohou být prostý seznam, hashování dává rychlé průměrné vyhledávání a B+ stromy dávají uspořádanou, škálovatelnou strukturu pro velké souborové systémy.

\subsection*{Hard linky, symbolické linky a cesty}

Z toho, že adresář mapuje jména na i-nody, vyplývá tvrdý odkaz. Hard link není speciální soubor, ale situace, kdy dva nebo více adresářových záznamů odkazují na stejný i-node. Soubor tak může mít více jmen. I-node si drží počet odkazů. Když smažu jedno jméno příkazem unlink, reálně se sníží počet odkazů; data se smažou až ve chvíli, kdy počet odkazů klesne na nulu a žádný proces už soubor nemá otevřený.

Proto smazání souboru z adresáře nemusí okamžitě znamenat fyzické odstranění datových bloků.

Symbolický odkaz je naopak speciální objekt s vlastním i-nodem, který obsahuje cestu k cíli. Když OS narazí na symlink, přečte cílovou cestu a pokračuje v rozlišení cesty tam. Výhodou je, že symlink může odkazovat i na adresář nebo na jiný souborový systém. Nevýhodou je, že se může stát neplatným, pokud se cílový soubor přesune nebo smaže. Tomu se říká dangling link.

\subsection*{FAT, ext3/ext4 a NTFS}

FAT je jednoduchý souborový systém založený na File Allocation Table. Soubor je reprezentován jako řetězec clusterů, kde tabulka říká, který cluster následuje po kterém. Adresář obsahuje jméno souboru a odkaz na první cluster. Výhodou FAT je jednoduchost a široká kompatibilita, proto se používá například u USB disků, SD karet a zařízení, kde je důležitá interoperabilita.

Nevýhodou je slabší práce s metadaty, horší robustnost, horší škálování a větší náchylnost k fragmentaci. FAT nemá klasické unixové i-nody v tom smyslu, jak je známe z ext souborových systémů.

Ext3 a ext4 jsou linuxové souborové systémy vycházející z unixového modelu s i-nody. Ext3 přinesl žurnálování, což znamená, že se změny metadat nebo operací zapisují do žurnálu, aby bylo možné po pádu systém rychleji uvést do konzistentního stavu. Ext4 je modernější, podporuje větší soubory a souborové systémy, extents, efektivnější alokaci, lepší výkon a nižší fragmentaci.

U ext4 je důležité zmínit, že místo mnoha jednotlivých odkazů na bloky může ukládat rozsahy bloků jako extenty, což je efektivnější pro velké soubory.

NTFS je typický souborový systém Windows. Je komplexnější než FAT, má žurnálování, bohatá metadata, oprávnění, podporu velkých souborů, kompresi a některé šifrovací schopnosti na úrovni souborů. Základní strukturou NTFS je Master File Table, která obsahuje záznamy o souborech a adresářích.

Pro zkoušku stačí orientačně: FAT je jednoduchý a kompatibilní, ext3/ext4 jsou linuxové i-nodové souborové systémy, ext4 je modernější a používá extenty, NTFS je hlavní Windows souborový systém s MFT a pokročilými metadaty.

\subsection*{Konzistence a žurnálování}

Protože se zápisy kvůli výkonu odkládají v page cache, hrozí, že pád systému nebo výpadek napájení nastane uprostřed změny a souborový systém zůstane v nekonzistentním stavu, například s i-uzlem, který odkazuje na blok, jenž ještě nebyl označen jako obsazený. Tomu brání žurnálování.

Princip je \textbf{write-ahead}, tedy zápis napřed: souborový systém nejdřív zapíše do žurnálu záměr, co se chystá změnit, a teprve potom provede vlastní změnu na jejím místě. Po pádu pak stačí projít žurnál a nedokončené operace buď dokončit, nebo zahodit, čímž se rychle obnoví konzistentní stav (recovery), aniž by se musel kontrolovat celý disk.

Rozlišuje se, co všechno se do žurnálu zapisuje. Metadata \textbf{journaling}, což je běžný výchozí režim, žurnáluje jen metadata, tedy i-nody, bitmapy a adresáře; je rychlé a zaručí konzistenci struktur, ale obsah souboru může být po pádu starý nebo jen částečně zapsaný. Data journaling rámcově žurnáluje i samotná data, takže je bezpečnější, ale pomalejší, protože se data fakticky zapisují dvakrát.

Tomu, že souborový systém po pádu zůstane v platném stavu, se říká crash consistency.

Je dobré vidět vztah mezi žurnálem, page cache a fsync. Běžné zápisy končí v page cache jako dirty stránky a žurnál řeší pořadí a \textbf{atomičnost} jejich propsání. fsync říká, že konkrétní data a metadata mají být skutečně bezpečně uložena; vynutí propsání příslušných dirty stránek a uzavření odpovídajících žurnálových záznamů.

Žurnál tedy nechrání před ztrátou dat, která aplikace nikdy nenechala flushnout, ale chrání před nekonzistencí souborového systému jako celku.

\subsection*{Alokace volného místa a fragmentace}

Souborový systém musí při vytváření nebo zvětšování souborů rychle najít volné datové bloky. Zároveň je výhodné, aby bloky jednoho souboru byly co nejvíce u sebe, protože sekvenční přístup je rychlejší než náhodný. To platí výrazně pro \textbf{HDD}, ale do určité míry i pro SSD, kde fragmentace zvyšuje množství metadat a počet operací.

FS tedy řeší alokaci volného místa pomocí bitmap, alokačních skupin, stromů volných rozsahů a heuristik typu first fit nebo best fit.

Vnitřní fragmentace vzniká kvůli tomu, že souborový systém alokuje prostor po blocích. Pokud má blok 4 KiB a soubor má 1 KiB, zbytek posledního bloku není pro jiný soubor využitelný. To je cena za jednoduchost a rychlost blokové alokace. Vnější fragmentace znamená, že volné místo je rozptýlené po disku v malých nesouvislých úsecích.

Celkově může být volného místa dost, ale pro nový velký soubor nemusí existovat jeden souvislý rozsah. Soubor se pak rozdělí na více fragmentů a přístup k němu je méně efektivní.

Fragmentace dat znamená, že bloky jednoho souboru nejsou uloženy souvisle. U HDD to vede k častému pohybu hlavičky a vyšší latenci. U SSD je fyzický \textbf{dopad} menší, ale pořád může růst počet mapování, I/O požadavků a metadat. Proti fragmentaci pomáhá alokovat bloky dopředu, používat extents, delayed allocation, alokační skupiny a defragmentaci.

Důležité je říct, že ukládání dat "natěsno" maximalizuje kapacitu, ale často zhoršuje budoucí růst souborů a zvyšuje fragmentaci; souborový systém proto používá kompromisy a heuristiky.

\subsection*{RAID: výkon, redundance a kapacita}

RAID znamená Redundant Array of Independent Disks. Jde o způsob, jak více fyzických disků spojit do jednoho logického zařízení. To logické zařízení se pak vyšším vrstvám může tvářit jako jeden disk. RAID může být hardwarový, přes specializovaný kontroler, nebo softwarový, implementovaný operačním systémem v blokové vrstvě. U zkoušky je nutné RAID vysvětlovat přes tři osy: výkon, \textbf{redundance} a využitelná kapacita.

Výkon říká, jak rychle lze číst a zapisovat. Redundance říká, zda pole přežije selhání disku. Kapacita říká, kolik celkové fyzické kapacity lze použít na data.

RAID 0 je striping bez redundance. Data se rozdělují po blocích mezi více disků: jeden blok na disk A, další na disk B, další na disk C a tak dál. Výhodou je výkon a využití celé kapacity, protože lze číst a zapisovat paralelně na více disků. Nevýhodou je nulová redundance. Pokud selže jeden disk, ztratí se celé pole, protože části souborů byly rozloženy i na tomto disku. RAID 0 tedy zlepšuje výkon a kapacitu, ale zhoršuje spolehlivost.

RAID 1 je mirroring, tedy zrcadlení. Stejná data jsou uložena na dvou nebo více discích. Když jeden disk selže, data jsou pořád na druhém. Čtení může být rychlejší, protože lze číst z více kopií, ale zápis se musí provést na všechny kopie. Při dvou discích je využitelná kapacita jen kapacita jednoho disku. RAID 1 tedy dává redundanci, může pomoci se čtením, ale stojí hodně kapacity.

RAID 5 kombinuje striping a distribuovanou paritu. Potřebuje minimálně tři disky. Data jsou rozložena přes disky a zároveň se ukládá \textbf{parita}, která umožní dopočítat data při selhání jednoho disku. Využitelná kapacita je zhruba N minus jeden disk. Například ze tří 1TB disků dostaneme přibližně 2 TB pro data a kapacitu jednoho disku zabere parita.

Čtení bývá dobré, ale zápis je složitější, protože je potřeba aktualizovat data i paritu. U malých zápisů vzniká penalizace, protože se často musí číst stará data a stará parita, spočítat nová parita a zapsat data i parita.

RAID 10, tedy RAID 1+0, je kombinace zrcadlení a stripingu. Nejprve se vytvoří zrcadlené páry a přes tyto páry se provede striping. Vyžaduje minimálně čtyři disky. Přináší dobrý výkon i redundanci. Čtení i zápis mohou být rychlé, protože se používá striping, a zároveň pole přežije selhání disku v každém zrcadleném páru, pokud neselžou oba disky stejného páru.

Nevýhodou je kapacita: typicky lze využít jen polovinu fyzické kapacity. Když se komise zeptá na RAID složený z RAIDů, právě RAID 10 je dobrý příklad: je to RAID 0 nad několika RAID 1 zrcadly. RAID 01 je opačná kombinace, tedy zrcadlení striped polí, ale v praxi se častěji preferuje RAID 10.

Proč se u RAIDu čte a zapisuje z více disků? Protože data jsou rozložena po blocích mezi více zařízení. Při čtení lze jednotlivé části získávat paralelně, takže roste propustnost. Při zápisu záleží na RAID úrovni: u RAID 0 se zapisuje paralelně bez parity, u RAID 1 se zapisují kopie, u RAID 5 se kromě dat musí řešit parita. Proto nelze říct, že RAID vždy všechno zrychlí.

RAID 0 maximalizuje výkon bez ochrany, RAID 1 maximalizuje jednoduchou redundanci, RAID 5 je kapacitní kompromis s paritou a RAID 10 je výkonný, ale kapacitně dražší kompromis.

RAID 6 je obměna RAID 5 se dvěma nezávislými paritami místo jedné. Potřebuje aspoň čtyři disky a obětuje kapacitu dvou disků, ale zato přežije současné selhání dvou disků. To je dnes důležité u velkých disků, kde obnova trvá dlouho.

Když v poli s redundancí selže disk, pole přejde do degradovaného režimu (\textbf{degraded mode}): dál funguje, ale chybějící data se musí dopočítávat z parity nebo ze zrcadla, takže je pomalejší a bez další rezervy. Po výměně disku probíhá rebuild, tedy obnova obsahu nového disku z ostatních.

Rebuild velkých disků trvá hodiny i dny a celé pole je při něm intenzivně zatížené; právě tehdy je zvýšené \textbf{riziko}, že selže další disk, a u RAID 5 by to znamenalo ztrátu celého pole. To je jeden z hlavních důvodů pro RAID 6.

U paritních RAIDů existuje takzvaná \textbf{write hole}: pokud dojde k výpadku napájení mezi zápisem dat a zápisem odpovídající parity, mohou být data a parita nekonzistentní a po výpadku se z nich dopočítají špatná data. Řeší se to žurnálem RAIDu, bateriově zálohovanou cache řadiče nebo souborovým systémem, který to ošetří. Hlavní větu je ale potřeba říct jasně: RAID není záloha.

Chrání proti selhání disku, ale ne proti smazání souboru, ransomwaru, lidské chybě nebo poškození dat, protože ty se okamžitě promítnou do všech kopií i do parity. Zálohy je proto nutné dělat zvlášť.

\subsection*{Šifrování disku}

Šifrování disku chrání data v klidu, tedy data uložená na vypnutém nebo uzamčeném zařízení. Typický scénář je krádež notebooku nebo vyjmutí disku. Bez klíče by útočník neměl být schopen přečíst obsah. Šifrování může být na úrovni celého disku nebo oddílu, například LUKS nebo BitLocker, případně na úrovni jednotlivých souborů.

U šifrování celého disku se šifrují bloky tak, aby velikost bloku zůstala stejná: blok plaintextu se změní na stejně velký blok ciphertextu. Prakticky se používá \textbf{symetrická} kryptografie, například \textbf{AES}.

Důležité je říct, co šifrování nechrání. Jakmile je systém spuštěný a disk odemčený, operační systém a procesy s daty pracují v dešifrované podobě. Malware běžící pod uživatelem, který má k souborům oprávnění, si je může přečíst stejně jako uživatel. Šifrování nenahrazuje zálohování, protože nechrání před smazáním nebo poškozením dat. Také nemusí skrývat všechna metadata podle konkrétní technologie.

Při běhu systému je hlavní klíč nějakou dobu v RAM, takže proti některým útokům na běžící nebo uspávaný stroj šifrování samo nestačí.

Moderní diskové šifrování často používá dvouvrstvou práci s klíči. Data nejsou šifrována přímo heslem uživatele. Disk má náhodně vygenerovaný master key, kterým se šifrují data. Tento master key je pak zašifrován klíčem odvozeným z hesla, TPM nebo jiné autentizační metody. Výhoda je, že změna hesla nevyžaduje přešifrovat celý disk; stačí znovu zašifrovat master key.

\subsection*{Klasické I/O: open, read, write, close}

Klasické vstupně-výstupní operace fungují tak, že proces nejprve otevře soubor pomocí open a získá file descriptor. File descriptor je malé číslo v tabulce procesu, kterým proces odkazuje na otevřený soubor, socket, pipe nebo zařízení. Při read kernel podle file descriptoru zjistí, o jaký objekt jde, najde příslušné bloky souboru, zkontroluje cache a případně zadá I/O na blokovou vrstvu.

Data se načtou do page cache nebo blokové cache v jádře a poté se zkopírují do uživatelského bufferu procesu. Při write se data z uživatelského bufferu kopírují do kernelové cache a později se zapisují na disk. To znamená, že klasické I/O může mít dvě kopie dat: jednu v uživatelském prostoru a jednu v cache jádra.

Knihovny jako stdio mohou navíc přidat další bufferování v uživatelském prostoru, aby se nesvolávalo systémové volání pro každý bajt. Výhodou klasického read/write je jednoduchost, univerzálnost a jasné řízení toku dat. Nevýhodou je kopírování mezi user space a kernel space a režie systémových volání.

\subsection*{Memory mapped I/O - mmap}

Memory mapped I/O, typicky pomocí mmap, mapuje soubor do virtuálního adresního prostoru procesu. Proces potom s obsahem souboru pracuje jako s pamětí: dereferencuje adresy, čte bajty a případně zapisuje. Nemusí pro každý kus dat volat read nebo write. Důležité ale je, že soubor se při mmap obvykle nenačte celý hned.

OS jen vytvoří popis mapování, takzvanou oblast virtuální paměti (\textbf{VMA}), který říká, že daný rozsah adres odpovídá danému souboru. Nemusí přitom hned vytvořit platné záznamy ve stránkové tabulce (PTE) pro všechny stránky. Když proces poprvé přistoupí na stránku mapovaného souboru, která ještě není namapovaná na fyzickou paměť, vznikne \textbf{page fault}.

Kernel stránku najde v page cache, nebo ji načte z disku, a teprve potom vytvoří konkrétní mapování na fyzickou stránku ve stránkové tabulce a proces pokračuje.

Výhodou mmap je menší počet kopií a systémových volání. Data mapovaného souboru mohou být sdílena mezi page cache jádra a adresním prostorem procesu. Pokud více procesů mapuje stejný soubor, mohou fyzicky sdílet stejné stránky v RAM.

To je výhodné například pro sdílené knihovny nebo velké soubory, ke kterým se přistupuje náhodně. mmap zároveň používá mechanismy virtuální paměti: lazy loading, page fault, dirty pages a případně \textbf{copy-on-write}.

U mmap je potřeba rozlišit soukromé a sdílené mapování. U MAP\_PRIVATE se změny procesu nemají zapsat do původního souboru. Stránky mohou být označeny jako read-only a při prvním zápisu vznikne copy-on-write: kernel vytvoří kopii stránky v RAM a proces dál mění vlastní kopii. Původní soubor se nezmění. U MAP\_SHARED se změny promítají do sdílených stránek a mohou být později zapsány zpět do souboru.

Změněné stránky se označují jako dirty pages a OS je flushuje na disk podle potřeby nebo na žádost přes msync.

Rizika mmap spočívají v tom, že práce se souborem se tváří jako práce s pamětí, ale stále závisí na souborovém systému a disku. Přístup na stránku může vyvolat page fault a tím pomalý diskový přístup. Chyby při zápisu mohou přijít asynchronně.

U sdílených mapování je potřeba synchronizovat přístup více procesů nebo vláken, jinak mohou vzniknout race conditions. mmap je tedy efektivní, ale není automaticky jednodušší než read/write; je potřeba vědět, kdy se hodí.

\subsection*{Jak bych to řekl u státnic v jednom toku}

Kdybych měl odpovídat souvisle, začal bych tím, že souborový systém je abstrakce nad blokovým zařízením. Uživatel vidí soubory a adresáře, ale na disku jsou datové struktury: superblok, i-nody, datové bloky a bitmapy volného místa. Program otevře soubor, dostane file descriptor a přes read nebo write požádá kernel o data.

Kernel přes VFS a konkrétní souborový systém najde metadata souboru, z i-nodu zjistí datové bloky, bloková vrstva z požadavku vytvoří I/O operace, I/O \textbf{scheduler} je může seřadit a ovladač je pošle na zařízení. Bloková cache a write buffery zrychlují čtení a zápis, ale znamenají, že fyzický zápis na disk může proběhnout později.

Potom bych přešel k reprezentaci. Superblok popisuje FS jako celek, i-node reprezentuje soubor nebo adresář a obsahuje metadata a odkazy na data, adresář mapuje jména na i-nody a bitmapy nebo stromy evidují volné bloky. Ext3/ext4 používají unixový i-nodový model, ext3 přidává žurnálování a ext4 extenty a lepší alokaci. FAT je jednoduchý systém s tabulkou řetězení clusterů, vhodný hlavně kvůli kompatibilitě.

NTFS je komplexní Windows souborový systém s Master File Table a bohatými metadaty. U velkých adresářů a moderních FS se mohou používat hashovací struktury nebo B+ stromy, aby vyhledávání nebylo lineární.

U RAIDu bych jasně řekl, že se musí vysvětlovat přes výkon, redundanci a využitelnou kapacitu. RAID 0 rozkládá data přes disky a zvyšuje výkon, ale nemá redundanci. RAID 1 zrcadlí data a chrání proti selhání disku, ale využije jen polovinu kapacity při dvou discích. RAID 5 používá striping s distribuovanou paritou, přežije selhání jednoho disku a má kapacitu N minus jeden disk, ale zápisy jsou dražší kvůli paritě.

RAID 10 kombinuje zrcadlení a striping, má dobrý výkon a redundanci, ale využije asi polovinu kapacity. Pokud se ptají na RAID složený z RAIDů, uvedu RAID 10 jako RAID 0 nad RAID 1 páry.

Nakonec bych doplnil fragmentaci, šifrování a mmap. Fragmentace vzniká, když volné místo nebo data souborů nejsou souvislá. Vnitřní fragmentace je nevyužité místo v posledním bloku, vnější fragmentace je rozdrobení volného prostoru.

Šifrování disku chrání data v klidu proti offline útoku, například při krádeži vypnutého notebooku, ale nechrání před malwarem v běžícím odemčeném systému a nenahrazuje zálohy. mmap mapuje soubor do adresního prostoru procesu. Proces pak pracuje s pamětí, ale OS přes page faulty načítá stránky souboru a dirty stránky později zapisuje zpět. Tím se propojuje souborový systém s virtuální pamětí.

Závěrečná zkoušková osa: blokové zařízení -> bloková vrstva/I/O scheduler -> superblok/i-nody/datové bloky/bitmapy -> adresáře a cesty -> FAT/ext/NTFS -> alokace a fragmentace -> RAID přes výkon, redundanci a kapacitu -> šifrování disku -> mmap jako soubor namapovaný do virtuální paměti procesu.

\newpage

\otazka{4. Sítě}{Modely vrstev počítačových sítí (ISO/OSI, TCP/IP), funkcionalita a součinnost vrstev, adresace. Fyzická vrstva, signály a jejich kódování, řízení přístupu k médiu. Propojování počítačových sítí. Síťové protokoly, přepínání a směrování, multicast. Zajištěný přenos dat, sestavení a ukončení spojení. Transportní protokoly.}{PB156, PB156cv}

Modely vrstev počítačových sítí (\textbf{ISO/OSI}, \textbf{TCP/IP}), funkcionalita a součinnost vrstev, adresace, fyzická a linková vrstva, propojování sítí, síťové protokoly, přepínání, \textbf{směrování}, \textbf{multicast}, zajištěný přenos a transportní protokoly.

\subsection*{Tento text je psaný jako souvislé opakování ke státnicím: cílem není jen vyjmenovat pojmy, ale umět mluvit o tom, co se s daty reálně děje při průchodu sítí. Zkouškově nejdůležitější osa je: L7 význam zprávy, L4 porty/procesy, L3 IP a směrování, L2 rámec a další hop, L1 signál.}

\subsection*{1. Základní představa: co je síť a proč jsou vrstvy}

Počítačová síť je skupina zařízení propojených komunikačními kanály, která umožňuje přenos dat a sdílení zdrojů. U přenosu sledujeme hlavně doručení, správnost a včasnost doručení. Kvalitu toku popisuje propustnost, ztrátovost paketů, \textbf{latence} a \textbf{jitter}. Propustnost říká, kolik dat se reálně přenese za sekundu; latence je zpoždění; jitter je kolísání zpoždění; ztrátovost říká, jaká část paketů nedorazí.

Protokol určuje syntaxi, sémantiku a časování komunikace: tedy jak zprávy vypadají, co znamenají a kdy se posílají.

Vrstvení existuje proto, aby se složitý problém rozdělil na menší části. Každá vrstva poskytuje službu vrstvě nad sebou, používá službu vrstvy pod sebou a při odesílání přidává vlastní řídicí informace. Při příjmu se postupuje opačně. Logicky spolu komunikují stejné vrstvy na obou koncích, ale fyzicky data vždy projdou přes nižší vrstvy.

Příjem: L1 signál -> L2 \textbf{rámec} -> L3 \textbf{paket} -> L4 \textbf{segment} -> L7 data

\subsection*{2. ISO/OSI a TCP/IP}

ISO/OSI je sedmivrstvý referenční model. Je užitečný hlavně pro vysvětlení funkcí vrstev a pro slovník typu L1, L2, L3. \textbf{TCP}/IP je praktický model Internetu. V TCP/IP se L5 až L7 typicky sloučí do aplikační vrstvy, L4 odpovídá transportní vrstvě, L3 internetové vrstvě a L1-L2 vrstvě síťového rozhraní.

Důvod je praktický: různé aplikace potřebují různé formáty, šifrování, relace a aplikační pravidla, takže si tyto funkce v TCP/IP často řeší aplikace, knihovny a aplikační protokoly.

\begin{longtable}{p{0.237\linewidth}p{0.237\linewidth}p{0.237\linewidth}p{0.237\linewidth}}
\toprule
\textbf{OSI} & \textbf{Funkce} & \textbf{TCP/IP pohled} & \textbf{Příklady} \\
\midrule\endhead
L7 aplikační & Význam aplikační komunikace: co si aplikace říkají. & Aplikační & HTTP, DNS, SMTP, IMAP, FTP, SSH \\
\addlinespace
L6 prezentační & Reprezentace dat: kódování, serializace, komprese, šifrování. & Aplikační & UTF-8, JSON/XML, gzip, TLS funkce \\
\addlinespace
L5 relační & Relace/dialog: stav komunikace, session, checkpointy. & Aplikační & TLS session, webová session, SSH session \\
\addlinespace
L4 transportní & Komunikace mezi procesy, porty, TCP/UDP, spolehlivost. & Transportní & TCP segment, UDP datagram \\
\addlinespace
L3 síťová & Doručení mezi sítěmi, IP adresy, směrování. & Internetová & IPv4/IPv6, ICMP, IGMP, ARP jako podpůrný mechanismus \\
\addlinespace
L2 linková & Doručení na jednom úseku, rámce, MAC, přístup k médiu. & Síťové rozhraní & Ethernet, Wi-Fi, switch \\
\addlinespace
L1 fyzická & Bity jako signál v médiu. & Síťové rozhraní & Kabel, optika, rádio, kódování signálu \\
\addlinespace
\bottomrule
\end{longtable}

\itzk{\textbf{Poznámka ke zkoušce:} když se řekne L1/L2/L3, jde obvykle o OSI číslování. V praxi se ale tato označení běžně používají i při popisu TCP/IP sítí.}

\subsection*{3. Co dělají vrstvy při reálném odeslání dat}

Při otevření webu aplikace nejprve vytvoří aplikační zprávu, například \textbf{HTTP} požadavek. Prezentační funkce ji převedou do společné podoby: text do \textbf{UTF-8}, objekt na JSON/XML, případně komprese nebo šifrování. Relační funkce drží kontext komunikace, například \textbf{TLS} session nebo webovou session. Transportní vrstva přidá porty a u TCP zajišťuje spolehlivý proud bajtů.

Síťová vrstva přidá IP adresy a řeší, kam má paket dojít celkově. Linková vrstva zabalí IP paket do rámce pro jeden konkrétní úsek cesty. Fyzická vrstva rámec převede na bity/signál.

HTTP request -> TCP segment: zdrojový port 51544, cílový port 443 -> IP paket: zdrojová IP, cílová IP serveru -> \textbf{Ethernet}/Wi-Fi rámec: zdrojová \textbf{MAC}, cílová MAC dalšího hopu -> elektrický/optický/rádiový signál

Zásadní rozdíl: IP adresa označuje konečný stroj nebo rozhraní v síťové vrstvě, zatímco MAC adresa u Ethernetu/Wi-Fi řeší jen aktuální linkový úsek. Když je server mimo lokální síť, počítač nevkládá do rámce MAC adresu serveru, ale MAC adresu default gateway. Router rámec přijme, odstraní L2 obal, podívá se na cílovou IP, zvolí další hop, vytvoří nový L2 rámec a pošle paket dál.

Proto je dobré být přesný: samotná IP komunikace je logicky mezi zdrojovým a cílovým uzlem (end-to-end), ale rozhodování o cestě probíhá hop-by-hop, tedy na každém routeru zvlášť. Na každém hopu navíc vzniká nový linkový rámec a MAC adresy v něm platí jen pro daný linkový úsek, ne pro celou cestu.

\subsection*{Zkoušková věta: L3 řekne, kam to má dojít celkově; L2 řekne, komu to předám právě teď; L1 řekne, jak to fyzicky pošlu.}

\subsection*{4. Adresace: MAC, IP, port}

Na L2 se u Ethernetu a Wi-Fi používá MAC adresa, typicky zapisovaná jako šest bajtů v hexadecimálním tvaru. Patří síťovému rozhraní a slouží pro lokální doručení rámce. Na L3 se používá IP adresa. IPv4 má 32 bitů, IPv6 má 128 bitů. IP adresa se používá pro doručení mezi sítěmi a pro směrování. Na L4 jsou porty, 16bitová čísla, která identifikují aplikaci nebo službu na konkrétním uzlu.

Aplikace v komunikaci se prakticky identifikuje dvojicí IP adresa:port.

\begin{longtable}{p{0.237\linewidth}p{0.237\linewidth}p{0.237\linewidth}p{0.237\linewidth}}
\toprule
\textbf{Vrstva} & \textbf{Adresace} & \textbf{Datová jednotka} & \textbf{Co znamená} \\
\midrule\endhead
L2 & MAC / linková adresa & rámec & Komu to předám na tomto úseku, např. počítač -> router. \\
\addlinespace
L3 & IP adresa & paket/datagram & Kam to má dojít přes sítě, např. na cílový server. \\
\addlinespace
L4 & port & segment/datagram & Kterému procesu/službě na stroji to patří. \\
\addlinespace
\bottomrule
\end{longtable}

IPv4 adresace se historicky dělila do tříd, ale dnes je důležitější classless adresování, masky a \textbf{CIDR}. Maska říká, která část adresy je síťová a která hostitelská; adresa sítě vzniká jako IP AND maska.

Subnetting dělí síť na podsítě, \textbf{supernetting}/agregace spojuje sousední bloky kvůli menším směrovacím tabulkám. \textbf{NAT} překládá privátní adresy a porty na veřejnou adresu, takže více zařízení v domácí síti může sdílet jednu veřejnou IPv4 adresu.

IPv6 rozšiřuje adresní prostor, nemá \textbf{broadcast} a místo něj používá multicastové skupiny; přidává také \textbf{anycast}, kde se data doručí nejbližšímu členovi skupiny.

\textbf{ARP} slouží u IPv4 ke zjištění MAC adresy pro známou IP adresu v lokální síti. Pokud chce host poslat paket na IP v jiné síti, nehledá MAC cílového serveru, ale MAC své default gateway. Pošle ARP request broadcastem: kdo má IP 192.168.1.1? Odpoví pouze zařízení s touto IP a pošle ARP reply se svou MAC adresou.

Aby host vůbec mohl komunikovat, potřebuje IP adresu a další parametry. Ty obvykle nezadává člověk ručně, ale přidělí je \textbf{DHCP} server. Průběh se shrnuje zkratkou \textbf{DORA}:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Discover} -- klient pošle broadcastem dotaz, kterým hledá DHCP server.
  \item \textbf{Offer} -- server nabídne adresu.
  \item \textbf{Request} -- klient o nabídnutou adresu požádá.
  \item \textbf{Acknowledge} -- server přidělení potvrdí.
\end{enumerate}

DHCP klientovi typicky předá IP adresu, masku sítě, výchozí bránu (gateway) a adresy \textbf{DNS} serverů. Adresa se přiděluje na omezenou dobu, takzvanou lease, kterou si klient před vypršením obnovuje.

Protože úvodní Discover je broadcast a ten se nešíří přes \textbf{router} do jiné podsítě, používá se v takovém případě DHCP relay: router nebo jiné zařízení DHCP požadavek zachytí a přepošle ho unicastem na centrální DHCP server v jiné síti.

\subsection*{5. Fyzická vrstva: signály, média a kódování}

Fyzická vrstva zajišťuje přenos jednotlivých bitů přes médium. Neřeší adresy ani význam dat. Řeší kódování bitů na signál, přenosovou rychlost, synchronizaci bitů, \textbf{multiplexing} a konkrétní fyzické médium. Média mohou být vedená, například kroucená dvojlinka, koaxiál nebo optické \textbf{vlákno}, nebo nevedená, například vzduch u rádiového přenosu. Signál je časová změna fyzikální veličiny.

Může slábnout, být zkreslený nebo rušený šumem. Digitální data se mohou přenášet digitálním signálem nebo modulací analogového nosného signálu.

Zásadní problém kódování je synchronizace vysílače a přijímače. Přijímač musí poznat, kde začínají a končí bity. Dlouhé posloupnosti stejných hodnot jsou problém, protože v signálu nemusí být dost změn pro synchronizaci hodin.

\begin{longtable}{p{0.237\linewidth}p{0.237\linewidth}p{0.237\linewidth}p{0.237\linewidth}}
\toprule
\textbf{Kódování} & \textbf{Princip} & \textbf{Výhoda} & \textbf{Nevýhoda} \\
\midrule\endhead
Přímé & Např. 1 je kladná amplituda, 0 nulová. & Jednoduché. & Není samosynchronizační. \\
\addlinespace
NRZ-L & Hodnota bitu je dána úrovní signálu. & Efektivní, jednoduché. & Dlouhé série stejných bitů kazí synchronizaci. \\
\addlinespace
NRZ-I & 1 znamená změnu polarity, 0 žádnou změnu. & Lepší práce se změnami. & Série nul bez změny je problém. \\
\addlinespace
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{longtable}{p{0.237\linewidth}p{0.237\linewidth}p{0.237\linewidth}p{0.237\linewidth}}
\toprule
\textbf{Kódování} & \textbf{Princip} & \textbf{Výhoda} & \textbf{Nevýhoda} \\
\midrule\endhead
Manchester & Každý bit má přechod uprostřed bitového intervalu. & Plně samosynchronizační. & Na bit potřebuje dva signálové prvky, snižuje efektivní kapacitu. \\
\addlinespace
4B/5B & Čtyři bity se nahradí pětibitovým kódem s omezením dlouhých nul. & Lepší synchronizace, určitá detekce chyb. & Režie navíc; podobně fungují 8B/10B nebo 64B/66B. \\
\addlinespace
\bottomrule
\end{longtable}

\itbox{\textbf{Manchester pro 010:} vždy řekni konvenci. Pokud vezmu konvenci 0 = low-high a 1 = high-low, potom 010 = LH | HL | LH. U opačné konvence se výsledek převrátí.}

Multiplexing znamená sdílení kapacity média více komunikacemi. U analogových signálů jde například o \textbf{FDM}, kde má každý kanál jinou frekvenci, nebo \textbf{WDM} v optice, kde různé vlnové délky světla představují různé kanály. U digitálních signálů je typické \textbf{TDM}, kde se médium rozděluje v čase.

\subsection*{6. Linková vrstva a řízení přístupu k médiu}

Linková vrstva zajišťuje doručení rámce mezi sousedními uzly na jednom linkovém úseku. Vytváří rámce, používá linkové adresy, například MAC adresy u Ethernetu a Wi-Fi, může řešit detekci chyb, řízení toku a hlavně přístup ke sdílenému médiu. MAC v tomto kontextu znamená Medium Access Control: pravidla, která brání tomu, aby více stanic vysílalo do sdíleného média zároveň a rušilo se.

U Ethernetu má rámec pevnou strukturu, kterou je dobré umět vyjmenovat. Začíná preambulí a oddělovačem SFD (Start Frame Delimiter), tedy sledem bitů, který slouží k synchronizaci přijímače a označení začátku rámce. Následuje cílová MAC adresa a zdrojová MAC adresa, tedy komu rámec na tomto úseku patří a kdo ho poslal. Pole \textbf{EtherType} (případně délka) říká, jaký protokol je uvnitř, typicky IPv4, IPv6 nebo ARP.

Pak přichází payload, tedy přenášená data vyšší vrstvy, například IP paket. Rámec končí polem \textbf{FCS}, což je \textbf{CRC} kontrolní součet, kterým příjemce ověří, že se rámec cestou nepoškodil; pokud kontrola nesedí, rámec se zahodí.

\textbf{Aloha} dovolí stanici vysílat, kdykoliv má rámec, a při kolizi čeká náhodnou dobu a zkouší znovu. \textbf{CSMA/CD} je typické pro starší sdílený kabelový Ethernet s huby: stanice nejdřív poslouchá, zda je médium volné, při vysílání detekuje kolizi a pak zkusí po náhodné době znovu. Dnes u přepínaného full-duplex Ethernetu kolize prakticky neřešíme stejně jako dřív. \textbf{CSMA/CA} se používá u Wi-Fi: stanice se snaží kolizím předcházet, protože v rádiovém médiu nemůže spolehlivě současně vysílat a poslouchat.

\begin{longtable}{p{0.317\linewidth}p{0.317\linewidth}p{0.317\linewidth}}
\toprule
\textbf{Mechanismus} & \textbf{Kde/představa} & \textbf{Podstata} \\
\midrule\endhead
Aloha & Jednoduché sdílené médium & Vysílám kdykoliv, při kolizi opakuji. \\
\addlinespace
CSMA/CD & Starší kabelový Ethernet/huby & Poslouchám médium, vysílám při volnu, detekuji kolizi. \\
\addlinespace
CSMA/CA & Wi-Fi & Kolizím se snažím předcházet, typicky s čekáním/ACK. \\
\addlinespace
Polling/token/rezer vace & Řízený přístup & Vysílá ten, kdo dostane právo, token nebo časový interval. \\
\addlinespace
\bottomrule
\end{longtable}

Topologie sítě popisuje fyzické nebo logické uspořádání stanic: sběrnice, kruh a hvězda. U sběrnice a kruhu může výpadek média shodit velkou část sítě a \textbf{kolizní doména} je společná. Hvězda s centrálním prvkem je běžnější; u hubu jsou všechny stanice v jedné kolizní doméně, u switche se provoz odděluje podle portů.

\subsection*{7. Propojování sítí: hub, switch, bridge, router, gateway}

Síťová zařízení se často rozlišují podle vrstvy, na které primárně pracují. Opakovač a \textbf{hub} jsou L1 prvky: opakují signál a nerozumí rámcům. Bridge a \textbf{switch} jsou L2 prvky: pracují s MAC adresami a rámci. Switch je v podstatě víceportový \textbf{bridge}; učí se, na kterém portu je jaká MAC adresa, podle zdrojových adres přijatých rámců.

Router je L3 prvek: propojuje různé sítě a podle cílové IP adresy vybírá další hop. Gateway se často používá pro aplikační bránu nebo překlad mezi odlišnými protokoly.

\begin{longtable}{p{0.317\linewidth}p{0.317\linewidth}p{0.317\linewidth}}
\toprule
\textbf{Prvek} & \textbf{Vrstva} & \textbf{Co řeší} \\
\midrule\endhead
Repeater & L1 & Obnovuje/opakuje fyzický signál. \\
\addlinespace
Hub & L1 & Posílá signál všem portům, jedna kolizní doména. \\
\addlinespace
Bridge & L2 & Propojuje segmenty, filtruje podle MAC. \\
\addlinespace
Switch & L2 & Víceportový bridge, učí se MAC tabulku. \\
\addlinespace
Router & L3 & Směruje pakety podle IP adres. \\
\addlinespace
Gateway & vyšší vrstvy & Překládá nebo zprostředkuje komunikaci mezi různými protokoly/systémy. \\
\addlinespace
\bottomrule
\end{longtable}

\itbox{\textbf{Hardware/software:} L1 je hlavně hardware. L2 je síťová karta, switch, firmware a ovladače. L3 může být software v OS, ale routery často používají hardwarovou akceleraci. L4-L7 jsou převážně software v OS, knihovnách a aplikacích.}

\subsection*{Switch podrobněji, VLAN a STP}

Switch se chová chytře díky tomu, že si buduje MAC tabulku. Z každého příchozího rámce si zapamatuje zdrojovou MAC adresu a port, na kterém dorazila, a tím se naučí, kde které zařízení je. Když pak má přeposlat rámec na cílovou MAC, kterou už zná, pošle ho jen na příslušný port (forwarding známého unicastu).

Pokud cílovou MAC ještě nezná, rozešle rámec na všechny porty kromě příchozího (flooding neznámého unicastu) a počká, kdo se ozve. Broadcast a multicast se z principu rozesílají na všechny porty daného segmentu. Záznamy v MAC tabulce po čase bez provozu vyprší (aging), aby tabulka odpovídala aktuálnímu stavu.

Důležité je odlišit kolizní doménu od broadcastové domény: každý port switche je samostatná kolizní doména, ale všechny porty v jedné L2 síti tvoří jednu broadcastovou doménu.

\textbf{VLAN}, tedy virtuální LAN, umožňuje na jednom fyzickém switchi vytvořit více oddělených logických L2 sítí. Port nastavený jako access patří do jedné konkrétní VLAN a připojuje koncové zařízení. Port nastavený jako trunk přenáší provoz více VLAN mezi switchi a každý rámec přitom nese značku 802.1Q tag, podle které se pozná, do které VLAN patří. Provoz mezi různými VLAN neprochází přímo na L2; musí přes směrování, takzvaný inter-VLAN routing na routeru nebo L3 switchi. Je dobré zdůraznit, že VLAN sama o sobě nenahrazuje \textbf{firewall}: odděluje sítě logicky, ale pravidla, kdo s kým smí komunikovat, musí stejně vynutit \textbf{ACL} nebo firewall.

Protože switche neznají \textbf{TTL} jako routery, hrozí v zapojení s redundantními linkami L2 smyčka: rámec, hlavně broadcast, by mohl donekonečna kroužit a zahltit síť (broadcast storm). Tomu brání \textbf{STP}, tedy Spanning Tree Protocol. STP mezi switchi domluví logický strom bez smyček tak, že některé redundantní porty dočasně zablokuje; když aktivní linka vypadne, STP zablokovaný port aktivuje a obnoví spojení.

Účelem STP je tedy umožnit redundanci, ale bez smyček.

\subsection*{8. Přepínání okruhů, paketů a IP protokol}

Přepínání okruhů vytváří předem vyhrazený komunikační kanál. Typický příklad je analogová telefonní síť. Výhodou je jednoduché zajištění kvality, nevýhodou neefektivita: okruh je vyhrazený i tehdy, když se zrovna neposílají data. Přepínání paketů místo toho posílá nezávislé datové jednotky. U virtuálních okruhů se cesta ustaví předem a pakety relace jdou stejnou trasou.

U datagramového přístupu se každý paket řeší nezávisle; to je základ Internetu.

IP je hlavní protokol síťové vrstvy. Poskytuje nespojovanou best-effort službu: uzly se snaží \textbf{datagram} doručit, ale IP nezaručuje doručení, pořadí, neexistenci duplicit ani spolehlivost. IPv4 hlavička obsahuje mimo jiné zdrojovou a cílovou adresu, TTL, protokol vyšší vrstvy, kontrolní součet hlavičky a fragmentační pole.

TTL omezuje počet hopů a brání nekonečnému cyklení. \textbf{MTU} je maximální velikost dat přenositelná danou L2 technologií; když je datagram větší, u IPv4 může dojít k fragmentaci, u IPv6 fragmentuje pouze zdroj a používá se Path MTU Discovery. \textbf{ICMP} slouží pro chyby a diagnostiku, například destination unreachable, time exceeded nebo echo request/reply. \textbf{IGMP} spravuje členství v multicastových skupinách.

\subsection*{9. Směrování a multicast}

Směrování znamená výběr trasy pro IP paket. Router nezná nutně celou cestu v detailu; řeší další krok, tedy next hop, podle směrovací tabulky a metriky. Typicky se používá \textbf{longest prefix match}: z odpovídajících prefixů se vybere ten nejkonkrétnější. Statické směrování zadává administrátor ručně a je jednoduché, ale nepružné.

Dynamické směrování reaguje na změny v topologii, ale může mít dočasné nekonzistence, cykly, černé díry nebo oscilace, dokud síť nezkonverguje.

\textbf{Distance Vector} protokoly, například \textbf{RIP}, posílají informace sousedům a vycházejí z Bellman-Fordova algoritmu. Router zná hlavně vzdálenosti k cílům přes sousedy. \textbf{Link State} protokoly, například \textbf{OSPF}, šíří informace o stavech linek, každý router si sestaví mapu topologie a počítá nejkratší cesty Dijkstrovým algoritmem.

Multicast je doručení stejných dat skupině příjemců, kteří o ně projevili zájem. V IPv4 se používá rozsah 224.0.0.0 až 239.255.255.255 a členství skupin řeší IGMP. Výhoda multicastu je, že síť nemusí posílat mnoho stejných kopií přes stejný spoj. Multicast je vlastnost sítě hop-by-hop, doručení není samo o sobě garantované a problémy jsou účtování, bezpečnost, \textbf{DoS} a kontrola členství.

Přístupy jsou source-based tree, kde se šíření ořezává od zdroje, a shared/core-based tree, kde se používá jádro nebo meeting point.

\subsection*{10. Zajištěný přenos a transportní protokoly}

Zajištěný přenos neznamená kryptograficky bezpečný přenos. Znamená reliable/spolehlivý: data mají dorazit nepoškozená, bez ztrát, duplicit a ve správném pořadí.

Základní mechanismy jsou sekvenční čísla, potvrzování ACK, timeouty, kontrolní součty a opakované odeslání. \textbf{Stop-and-Wait} pošle jeden paket a čeká na potvrzení, což je jednoduché, ale pomalé. \textbf{Go-Back-N} dovolí poslat více paketů v okně, ale při chybě se vrací. Selective Repeat umí opakovat jen konkrétní ztracené části a bufferovat data mimo pořadí.


\subsection*{Zajištěný přenos a mechanismy ARQ}
Zajištěný (spolehlivý) přenos znamená, že data dorazí \textbf{nepoškozená, bez ztrát, bez duplicit a ve správném pořadí}. Stojí na několika stavebních kamenech:
\begin{itemize}
  \item \textbf{sekvenční čísla} -- každý paket (resp. bajt) je očíslován, aby šlo poznat pořadí a duplicity;
  \item \textbf{potvrzování} -- příjemce hlásí doručení: \textbf{pozitivní potvrzení (ACK)} značí úspěch, \textbf{negativní potvrzení (NACK)} hlásí chybu;
  \item \textbf{timeout} -- když potvrzení nedorazí včas, odesílatel paket považuje za ztracený a pošle ho znovu (\textbf{retransmise});
  \item \textbf{kontrolní součet} -- detekuje poškození dat při přenosu.
\end{itemize}
Tomuto schématu opakovaného vyžádání se říká \textbf{ARQ} (Automatic Repeat reQuest) a má tři základní varianty:
\begin{itemize}
  \item \textbf{Stop-and-Wait ARQ} -- nejjednodušší: odesílatel pošle jeden paket a čeká na jeho potvrzení, teprve pak pošle další. Pakety se číslují střídavě 0 a 1. Nevýhodou je nízká efektivita, protože linka většinu času čeká. Při obousměrném přenosu lze využít \textbf{piggybacking}, kdy se potvrzení přiloží k datovému paketu opačného směru místo samostatného ACK.
  \item \textbf{Go-Back-N ARQ} -- posílá více paketů najednou bez čekání na každé potvrzení; kolik jich smí být "na cestě", určuje \textbf{posuvné okno (sliding window)}. Příjemce ovšem \textbf{zahazuje pakety mimo pořadí}, takže při ztrátě se znovu pošle ztracený paket i všechny následující. Je jednoduchý, ale neefektivní na hodně ztrátových linkách.
  \item \textbf{Selective-Repeat ARQ} -- nejúspornější: příjemce má větší okno a \textbf{pakety mimo pořadí si ukládá do bufferu}, takže se znovu posílá jen konkrétní ztracený paket. Používá pozitivní i negativní potvrzení. Cenou je složitější správa oken na obou stranách.
\end{itemize}

\subsection*{Vybrané dobře známé porty (well-known ports)}
Porty jsou 16bitová čísla identifikující aplikaci na uzlu. Rozsah \textbf{0--1023} přiděluje známým službám organizace IANA, \textbf{1024--49151} jsou registrované a \textbf{49152--65535} dynamické (typicky zdrojové porty klientů). Nejčastější:
\begin{itemize}
  \item \textbf{20/21} -- FTP (data/řízení), \textbf{22} -- SSH a SFTP, \textbf{23} -- Telnet;
  \item \textbf{25} -- SMTP, \textbf{110} -- POP3, \textbf{143} -- IMAP, \textbf{993} -- IMAPS, \textbf{995} -- POP3S;
  \item \textbf{53} -- DNS, \textbf{67/68} -- DHCP, \textbf{80} -- HTTP, \textbf{443} -- HTTPS, \textbf{3306} -- MySQL.
\end{itemize}


TCP je spojovaný a spolehlivý transportní protokol. Přenáší proud bajtů, ale pro IP ho rozděluje do segmentů. Nepočítá se primárně číslo segmentu, ale pořadí bajtů. Hlavička TCP obsahuje zdrojový a cílový port, sekvenční číslo, potvrzovací číslo, příznaky jako SYN/ACK/FIN, velikost okna, kontrolní součet a volby. TCP řeší spolehlivost, pořadí, řízení toku a řízení zahlcení.

Řízení toku chrání příjemce, aby nedostal více dat, než zvládne zpracovat; řízení zahlcení chrání síť před přetížením.

Klíčový mechanismus TCP je \textbf{posuvné okno} (\textbf{sliding window}): odesílatel smí mít "na cestě" více nepotvrzených bajtů najednou, místo aby čekal na potvrzení po každém. Velikost okna je daná dvěma věcmi. Receiver window (rwnd) je hodnota, kterou příjemce ohlašuje a která říká, kolik dat je ještě schopen přijmout; to je podstata řízení toku a chrání příjemce.

Congestion window (cwnd) je naopak vnitřní odhad odesílatele, kolik dat snese síť, aby se nezahltila; to je řízení zahlcení a chrání síť. Skutečně se posílá podle menšího z obou oken. V tom je přesný rozdíl: \textbf{flow control} řeší kapacitu příjemce, \textbf{congestion control} řeší kapacitu sítě.

Na začátku odesílatel kapacitu sítě nezná, a tak začíná opatrně a okno rychle zvětšuje, dokud nenarazí na ztráty; tomu se zhruba říká slow start. Ztrátu pozná dvěma způsoby: buď vyprší retransmission timeout (\textbf{RTO}), tedy nepřišlo potvrzení v očekávaném čase, nebo dorazí několik duplicitních ACK (duplicate ACK), kterými příjemce opakovaně potvrzuje totéž, a tím signalizuje, že mu nějaký segment chybí.

Podle toho TCP data znovu odešle a sníží rychlost. Nakonec je dobré pamatovat, že TCP je proud bajtů (byte stream): nezachovává hranice aplikačních zpráv, takže jedno volání odeslání na jedné straně nemusí odpovídat jednomu přijetí na druhé a aplikace si musí hranice zpráv řešit sama.

TCP \textbf{three-way handshake}: 1) klient -> server: SYN, seq = x 2) server -> klient: SYN + ACK, seq = y, ack = x + 1 3) klient -> server: ACK, ack = y + 1 Potom může téct aplikační přenos. Směrovače TCP spojení běžně nevidí jako stavovou end-to-end relaci.

Ukončení TCP spojení se typicky děje pomocí FIN a ACK z obou stran, protože TCP je plně duplexní: každá strana uzavírá svůj směr toku dat. \textbf{UDP} je naopak nespojovaný a nezajištěný transportní protokol. Přidává k IP hlavně porty, tedy process-to-process komunikaci, a jednoduchý kontrolní součet. Nemá handshake, neudržuje stav spojení a neřeší doručení ani pořadí.

Hodí se pro DNS, VoIP, videohovory, hry, streaming, multicast nebo protokoly, které si spolehlivost řeší samy.

\subsection*{11. Praktické zkouškové poznámky}

Ve Wiresharku se často zobrazuje "Frame", pod tím "Ethernet II", potom "IP" a "TCP". Ethernet není mimo rámec; Wireshark jen položkou Frame ukazuje metadata zachycené jednotky, například číslo, čas a délku. Skutečná L2 hlavička je Ethernet II a v ní jsou zdrojová a cílová MAC adresa. Pod ní je IP paket se zdrojovou a cílovou IP a pod ním TCP segment se zdrojovým a cílovým portem.

Když máš popsat průchod dat sítí, mluv konkrétně: aplikace vytvoří zprávu, L4 přidá porty, L3 přidá IP adresy a řeší směrování, L2 vytvoří rámec pro další hop a L1 pošle signál. Router na cestě odstraní L2 rámec, podle cílové IP vybere next hop, zjistí linkovou adresu dalšího hopu, například přes ARP, vytvoří nový rámec a posílá dál. Switch typicky řeší MAC adresy, router IP adresy. Původní MAC adresa tvého notebooku se za první router neposílá.

\subsection*{Minimum ke zkoušce: ISO/OSI vs TCP/IP mapování; MAC/IP/port; frame-packet-segment; ARP; CSMA/CD vs CSMA/CA; hub/switch/router/gateway; IP jako best-effort; směrování hop-by-hop; multicast základ; TCP vs UDP; TCP handshake; Manchester 010 s uvedenou konvencí; L1-L2 spíše hardware, vyšší vrstvy spíše software.}

\newpage

\otazka{5. Síťové aplikace a bezpečnost}{Základní aplikační protokoly: doručování pošty, přenos souborů, web, jmenná služba. Principy popisu a zajištění kvality služby, použití pro multimédia. Zabezpečení síťové komunikace, autentizace a šifrování, zabezpečení na jednotlivých protokolových vrstvách.}{PB156}

služby, použití pro multimédia. Zabezpečení síťové komunikace, \textbf{autentizace} a šifrování, zabezpečení na jednotlivých protokolových vrstvách.

Tento text je napsaný jako souvislé opakování: cílem není naučit se nazpaměť seznam protokolů, ale umět u státnic popsat, co se na aplikační vrstvě děje, jaké služby se typicky používají, co od sítě požadují multimédia a kde se dá komunikace zabezpečit. Důležité je držet rozdíl mezi aplikačním protokolem, transportním protokolem, bezpečnostní nadstavbou a konkrétní službou pro uživatele.

\subsection*{1. Síťové aplikace a aplikační protokoly}

Síťová aplikace je program nebo služba, která využívá síť ke komunikaci s jinou aplikací. Patří do aplikační vrstvy, tedy do vrstvy, která je nejblíže uživateli nebo aplikační logice. Aplikační protokol potom definuje, jak si aplikace budou rozumět: jaké typy zpráv se posílají, jakou mají syntaxi, jaký je význam jednotlivých částí zprávy a kdy se mají odesílat odpovědi.

Protokol je tedy dohoda o jazyce komunikace. \textbf{HTTP} říká, jak má vypadat požadavek na webovou stránku, \textbf{SMTP} říká, jak se předává pošta, \textbf{DNS} říká, jak se ptát na překlad jména na IP adresu.

Z hlediska komunikačního modelu se často rozlišuje model klient-server a peer-to-peer. V modelu klient-server komunikaci iniciuje klient, typicky prohlížeč, poštovní klient nebo \textbf{FTP} klient, a server poskytuje službu. Výhodou je centralizace a jednodušší správa, nevýhodou závislost na serveru.

Peer-to-peer je decentralizovanější: uzly jsou zároveň klienty i poskytovateli zdrojů, což známe například ze sdílení souborů nebo některých komunikačních systémů. Podle směru iniciace dat lze rozlišit pull model, kde si klient data vyžádá, typicky web, a push model, kde server posílá data podle profilu nebo předchozího přihlášení, typicky notifikace nebo některé formy streamingu.

Aplikační protokoly typicky běží nad \textbf{TCP} nebo \textbf{UDP}. Nad TCP běží například HTTP/\textbf{HTTPS}, FTP, SMTP, \textbf{POP3}, \textbf{IMAP}, \textbf{SSH} nebo Telnet, protože často potřebují spolehlivý proud dat. Nad UDP běží například DNS dotazy, \textbf{DHCP}, TFTP nebo multimediální protokoly, kde je někdy výhodnější nízká režie a rychlost než čekání na znovuodeslání každého ztraceného paketu.

Některé služby používají oba transportní protokoly podle situace, například DNS běžně UDP/53 pro dotazy, ale TCP/53 pro větší odpovědi nebo zónové přenosy.

\itbox{\textbf{Státnicová věta:} Aplikační protokol definuje formát a význam zpráv mezi aplikacemi; transportní protokol pod ním řeší, jak se data dostanou mezi procesy. SMTP, HTTP nebo DNS tedy nejsou totéž co TCP nebo UDP - používají je jako transportní službu.}

\subsection*{2. Doručování pošty: SMTP, POP3, IMAP, TLS, PGP/S-MIME}

U elektronické pošty je zásadní neplést odesílání a vyzvedávání. SMTP slouží k odesílání a předávání pošty. Používá se při odeslání zprávy z klienta na poštovní server a hlavně při předávání mezi poštovními servery. Pro komunikaci mezi poštovními servery se historicky používá port 25/TCP, pro odesílání od klienta se často používá port 587/TCP se zabezpečením a autentizací.

SMTP zpráva má obálku, podle které se doručuje, a vlastní zprávu, která má hlavičky a tělo. Hlavičky obsahují například From, To, Subject a další metadata, tělo obsahuje vlastní obsah zprávy.

Doručení zprávy si lze představit ve třech krocích. Nejprve poštovní klient nebo odesílající systém předá zprávu lokálnímu poštovnímu serveru pomocí SMTP. Tento server podle domény příjemce zjistí cílový poštovní server, typicky přes DNS záznamy typu MX, a opět SMTP protokolem mu zprávu předá. Nakonec si cílový uživatel zprávu vyzvedává nebo synchronizuje pomocí POP3 nebo IMAP.

POP3 je jednodušší protokol pro stažení pošty ze serveru do klienta. Běží typicky na TCP portu 110, zabezpečená varianta POP3S na portu 995. V klasickém modelu se zprávy stáhnou do klienta a mohou se ze serveru mazat, což umožňuje offline práci, ale hůř se hodí pro více zařízení. IMAP, aktuálně IMAP4, slouží ke vzdálenému přístupu ke schránce.

Zprávy a složky zůstávají na serveru, klient si stahuje hlavičky a obsah až podle potřeby, stav zpráv jako přečtená/nepřečtená se synchronizuje a více klientů může pracovat současně. IMAP běží typicky na TCP portu 143, IMAPS na 993.

Bezpečnost pošty má dvě různé roviny. První je zabezpečení přenosu mezi klientem a serverem nebo mezi servery pomocí \textbf{TLS}. To chrání data na daném úseku přenosu, ale poštovní server zprávu může vidět. Druhá rovina je end-to-end zabezpečení obsahu zprávy, například \textbf{PGP} nebo \textbf{S/MIME}.

PGP kombinuje symetrickou a asymetrickou kryptografii: obsah se zašifruje rychlou symetrickou šifrou, symetrický klíč se zašifruje veřejným klíčem příjemce a odesílatel může zprávu podepsat svým soukromým klíčem. Tím se řeší \textbf{důvěrnost}, \textbf{integrita}, autentizace odesílatele a nepopíratelnost. S/MIME řeší podobnou oblast, ale více stojí na \textbf{X.509} certifikátech a certifikačních autoritách.

S poštou souvisí ještě tři mechanismy proti podvržení odesílatele, které je dobré nezaměňovat se šifrováním obsahu. \textbf{SPF} (Sender Policy Framework) v DNS určuje, které servery smí odesílat poštu za danou doménu, takže příjemce pozná zprávu z neoprávněného serveru. \textbf{DKIM} (DomainKeys Identified Mail) přidává ke zprávě \textbf{digitální podpis} hlaviček klíčem domény, čímž ověří, že zpráva za doménu opravdu prošla a cestou se nezměnila. \textbf{DMARC} nad tím staví politiku: říká, jak se zachovat, když SPF nebo DKIM neprojde (například zprávu odmítnout nebo dát do spamu), a umožňuje reporting.

Tyto mechanismy ověřují legitimitu odesílající domény, ale neřeší end-to-end šifrování obsahu zprávy; na to slouží PGP nebo S/MIME.

\itbox{\textbf{Pohlídat:} SMTP = odesílání/předávání pošty. POP3/IMAP = vyzvedávání/synchronizace schránky. TLS chrání kanál, PGP/S-MIME chrání obsah zprávy end-to-end.}

\subsection*{3. Přenos souborů: FTP, FTPS a SFTP}

FTP je starý internetový protokol pro přenos souborů mezi klientem a serverem. Umožňuje přihlášení, práci s adresáři, výpis souborů, upload, download a volbu typu přenosu. Zvláštnost FTP je, že používá dvě TCP spojení: řídicí spojení typicky na portu 21, které trvá po dobu relace a přenáší příkazy a odpovědi, a datové spojení, které se otevírá pro vlastní přenos souboru nebo výpis adresáře.

Historicky se pro datové spojení uvádí port 20, ale v praxi existuje aktivní a pasivní režim, což je důležité kvůli firewallům a \textbf{NAT}.

Klasické FTP není bezpečné, protože přenáší přihlašovací údaje i data bez šifrování. \textbf{FTPS} znamená FTP zabezpečené pomocí TLS/\textbf{SSL}.

Je to tedy původní FTP protokol, ale zabalený do TLS, typicky explicitně na portu 21 nebo implicitně historicky na portu 990. \textbf{SFTP} je něco jiného: není to FTP přes TLS, ale samostatný protokol pro přenos souborů nad SSH, typicky na portu 22. U zkoušky je důležité explicitně říct, že FTPS a SFTP nejsou totéž. FTPS = FTP + TLS; SFTP = přenos souborů přes SSH.

\subsection*{4. Web: HTTP, HTTPS, URL, stav a cookies}

Internet je síť sítí postavená na rodině protokolů \textbf{TCP/IP}. Web je pouze jedna ze služeb běžících na Internetu. Web používá dokumenty a zdroje adresované pomocí URL a přenášené protokolem HTTP. HTTP je aplikační protokol typu dotaz-odpověď: klient, typicky webový prohlížeč, odešle požadavek a server vrátí odpověď.

HTTP běží typicky nad TCP portem 80 a HTTPS typicky nad TCP portem 443. HTTPS není nový aplikační protokol ve smyslu jiné sémantiky webu; je to HTTP komunikace chráněná pomocí TLS.

HTTP existuje ve více verzích, které se liší hlavně výkonem, ne významem. HTTP/1.1 zavedl \textbf{perzistentní spojení} (keep-alive): jedno TCP spojení se znovu použije pro více požadavků, místo aby se otevíralo nové pro každý objekt. HTTP/2 přidal \textbf{multiplexing}: po jednom spojení může současně běžet více nezávislých streamů, takže se pomalý požadavek nezasekne za ostatními.

HTTP/3 jde dál a místo TCP používá protokol \textbf{QUIC} postavený nad UDP, který si spolehlivost a multiplexing řeší sám a rychleji navazuje šifrované spojení. Právě proto neplatí absolutně, že HTTPS vždy běží nad TCP: u HTTP/3 běží nad UDP.

URL určuje, jaký zdroj chce klient získat. Obsahuje schéma/protokol, například https, jméno hostitele, volitelně port, cestu a případně parametry. HTTP samo o sobě je bezstavové: jednotlivé požadavky na sebe protokolově nenavazují. Pokud chce webová aplikace udržet přihlášení, košík nebo stav relace, používá mechanismy nad HTTP, typicky cookies, session identifikátory nebo tokeny.

Webové dokumenty mohou být statické, tedy uložené soubory, dynamické, tedy generované serverem podle požadavku, nebo aktivní, kdy server pošle kód spouštěný na klientovi, typicky JavaScript.

TLS u HTTPS poskytuje autentizaci serveru pomocí certifikátu, dohodu klíčů a šifrování následné komunikace. Klient v handshake pošle podporované verze a šifry, server odpoví certifikátem a parametry, klient ověří \textbf{certifikát} vůči důvěryhodným certifikačním autoritám a obě strany si odvodí symetrické klíče pro vlastní přenos. Praktický význam: útočník na cestě nemá vidět obsah ani ho nemá umět nepozorovaně změnit.

TLS ale neznamená, že provozovatel serveru zachází s daty bezpečně po jejich dešifrování.

Podrobněji probíhá \textbf{TLS handshake} takto:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{ClientHello} -- klient pošle podporované verze, šifry a náhodná data.
  \item \textbf{ServerHello} -- server odpoví vybranými parametry a pošle svůj \textbf{certifikát}, obvykle spolu s certifikačním řetězcem vedoucím od certifikátu serveru přes mezilehlé autority až ke kořenové certifikační autoritě (root CA), které klient důvěřuje.
  \item \textbf{Ověření certifikátu} -- klient zkontroluje platnost (datum, případné zneplatnění) a hlavně to, že jméno v certifikátu odpovídá hostname, na který se připojuje.
  \item \textbf{Dohoda klíčů} -- strany si pomocí efemérního Diffie-Hellmana (ephemeral DH) dohodnou sdílené tajemství a z něj odvodí symetrické klíče.
  \item \textbf{Šifrovaný přenos} -- další data už přenášejí rychlou symetrickou šifrou v režimu \textbf{AEAD}, který zároveň zajišťuje důvěrnost i integritu.
\end{enumerate}

Je důležité zdůraznit, že certifikát neslouží k šifrování celého přenosu; jen váže identitu serveru k jeho veřejnému klíči, a tím umožní klientovi ověřit, s kým mluví. Vlastní šifrování zajišťují až odvozené symetrické klíče.

U samotné symetrické (blokové) šifry je dobré znát i provozní režimy. \textbf{ECB} (Electronic Codebook) šifruje každý blok nezávisle stejným klíčem, takže stejný blok otevřeného textu dá vždy stejný šifrovaný blok -- tím prozrazuje vzory v datech a je nebezpečný. \textbf{CBC} (Cipher Block Chaining) každý blok před zašifrováním zkombinuje (XOR) s předchozím zašifrovaným blokem a první blok s náhodným inicializačním vektorem (IV), takže i stejné bloky dají různý výstup; je bezpečnější, ale šifruje sériově. Moderní režimy navíc rovnou přidávají i autenticitu (AEAD, například AES-GCM).

\subsection*{5. DNS: jmenná služba, hierarchie a resolver}

DNS je distribuovaná hierarchická jmenná služba pro překlad doménových jmen na IP adresy a zpět. Lidé si pamatují jména jako aisa.fi.muni.cz, stroje směrují podle IP adres. DNS běží na UDP/53 i TCP/53. Doménový jmenný prostor má tvar obráceného stromu. Úplně nahoře je kořen, pod ním domény nejvyšší úrovně, tedy TLD, například .cz, .com, .org, a pod nimi jednotlivé domény a subdomény.

Registrátor je subjekt, přes kterého si držitel registruje doménu u příslušného registru TLD.

Praktické vyřešení dotazu obvykle zajišťuje resolver. Stub resolver v počítači se zeptá nakonfigurovaného rekurzivního resolveru, například resolveru poskytovatele nebo veřejného resolveru. Ten, pokud odpověď nemá v \textbf{cache}, postupuje hierarchicky: zeptá se kořenových serverů, ty ho odkážou na TLD servery, ty ho odkážou na autoritativní server dané domény a ten vrátí konkrétní záznam.

Autoritativní server je server, který je odpovědný za danou zónu a obsahuje její závazné záznamy. Rekurzivní resolver naopak dělá práci za klienta a odpovědi cacheuje podle \textbf{TTL}.

DNS neobsahuje jen A/AAAA záznamy pro IP adresy. Pro poštu je důležitý MX záznam, který říká, jaké poštovní servery přijímají poštu pro doménu. DNS může obsahovat také NS, CNAME, TXT a další záznamy.

Z bezpečnostních rizik se řeší DNS spoofing a cache poisoning, kdy útočník podvrhne falešnou odpověď. \textbf{DNSSEC} digitálně podepisuje DNS záznamy a vytváří řetězec důvěry, takže resolver může ověřit, že odpověď nebyla změněna a pochází z autoritativního zdroje. DNSSEC ale nešifruje obsah dotazu, řeší hlavně integritu a autenticitu záznamů.

\subsection*{6. QoS: kvalita služby, multimédia a řízení toků}

Quality of Service znamená mechanismy, které se snaží zajistit určitou kvalitu přenosu. U běžného best-effort Internetu se \textbf{paket} pošle podle možností sítě, ale negarantuje se zpoždění, \textbf{jitter} ani ztrátovost. U multimédií a interaktivních služeb to může být problém.

Hlas, videohovor, online hra nebo živý stream často nepotřebují perfektní doručení každého bitu za každou cenu, ale potřebují nízkou latenci, nízký jitter a malou ztrátovost. Přenos souboru je naopak elastická služba: když se linka zpomalí, soubor se prostě stáhne déle. Videohovor je neelastický: když je zpoždění a jitter moc velký, služba je prakticky nepoužitelná.

Základní metriky \textbf{QoS} jsou šířka pásma nebo propustnost, zpoždění/\textbf{latence}, rozptyl zpoždění/jitter a ztrátovost paketů. Dále se řeší spolehlivost, priorita a možnost rezervace prostředků. QoS může fungovat na více vrstvách: na L2 může technologie označovat nebo prioritizovat rámce, na L3 se může používat pole ToS/DSCP u IPv4 nebo Traffic Class u IPv6, na L4/aplikační úrovni se může aplikace přizpůsobovat dostupné kapacitě.

Plánování front rozhoduje, v jakém pořadí budou pakety obslouženy. \textbf{FIFO} je nejjednodušší: kdo přijde první, odejde první. Nemá prioritu a agresivní tok může znevýhodnit ostatní. Priority Queuing rozdělí pakety do prioritních tříd a obsluhuje vyšší prioritu dříve, což je dobré pro hlas, ale může vyhladovět nízké priority.

Weighted Fair Queuing přiřazuje frontám váhy a obsluhuje je střídavě podle váhy, takže zachovává prioritu, ale omezuje hladovění.

Traffic shaping omezuje nebo vyhlazuje tok. Leaky Bucket si lze představit jako děravý kýbl: pakety odtékají konstantní rychlostí, a když je kýbl plný, další se zahodí. Výsledkem je vyhlazení průměrné rychlosti, ale je to restriktivní a penalizuje i uzel, který byl chvíli nečinný. Token Bucket naopak umožňuje sbírat tokeny v době nečinnosti.

Pro odeslání dat je potřeba \textbf{token}; když se tokeny nashromáždí, může tok krátkodobě poslat burst. Velikost kýble určuje povolenou špičku.

Prevence zahlcení se snaží reagovat dříve, než se fronta úplně zaplní. RED začne při určitém zaplnění fronty náhodně zahazovat pakety, aby odesílatelé, typicky TCP, snížili rychlost. WRED dělá podobnou věc, ale pravděpodobnost zahození závisí i na třídě nebo prioritě paketu.

V Internetu se teoreticky rozlišují Integrated Services, kde aplikace žádá o rezervaci zdrojů po celé cestě, a Differentiated Services, kde se pakety označují třídou a síťové prvky s nimi podle třídy zacházejí. Integrated Services trpí špatnou škálovatelností kvůli udržování stavu, Differentiated Services je praktičtější, protože vnitřní prvky nemusí držet stav každého toku.

\itzk{\textbf{QoS věta ke zkoušce:} U multimédií je často horší vysoký jitter a latence než malá ztráta paketů. Proto se provoz klasifikuje, prioritizuje, tvaruje a někdy se pakety zahazují dříve, aby se síť nezahltila nekontrolovaně.}

\subsection*{7. Zabezpečení komunikace: cíle, autentizace a kryptografie}

Bezpečná síťová komunikace se obvykle popisuje pomocí služeb jako autentizace, \textbf{autorizace} a accounting, tedy AAA, a pomocí bezpečnostních vlastností důvěrnost, integrita a nepopíratelnost. Autentizace ověřuje identitu subjektu. Autorizace rozhoduje, zda autentizovaný subjekt smí použít službu nebo zdroj. Accounting zaznamenává využití služeb pro správu, audit nebo účtování.

Důvěrnost znamená, že obsah komunikace nevidí neoprávněná strana. Integrita znamená, že data nebyla nepozorovaně změněna. Nepopíratelnost znamená, že odesílatel nemůže později věrohodně popřít, že zprávu odeslal, typicky díky digitálnímu podpisu.

Autentizovat lze podle toho, co uživatel zná, například heslo nebo PIN, podle toho, co má, například token, čipovou kartu, privátní klíč nebo telefon, a podle toho, co je, tedy \textbf{biometrie}. Heslo samo o sobě je jednoduché, ale při prostém zaslání neřeší čerstvost: útočník může zachytit starý autentizační materiál a zkusit ho přehrát. Challenge-response používá náhodné číslo, \textbf{nonce}.

Server pošle náhodnou výzvu, klient ji zpracuje pomocí tajemství nebo klíče a vrátí odpověď. Protože výzva je nová, odpověď nelze jednoduše znovu použít. Vzájemná autentizace dělá totéž obousměrně, tedy klient ověřuje server a server klienta.

Symetrická kryptografie používá jeden sdílený klíč pro šifrování i dešifrování. Je rychlá a vhodná pro velké objemy dat, například \textbf{AES}, ale problém je bezpečná výměna klíče. Asymetrická kryptografie používá pár klíčů: veřejný a soukromý. Co se zašifruje veřejným klíčem příjemce, dešifruje jen jeho \textbf{soukromý klíč}. Je pomalejší a hodí se spíš pro výměnu klíčů, krátké zprávy nebo podpisy.

V praxi se používá \textbf{hybridní šifrování}: \textbf{asymetrická} kryptografie nebo \textbf{Diffie-Hellman} dohodne/ochrání sdílené tajemství a vlastní data se potom šifrují rychlou symetrickou šifrou. To používá například TLS, PGP i mnoho \textbf{VPN}.

Digitální podpis se neplete se šifrováním pro důvěrnost. Podepisuje se typicky \textbf{hash} zprávy soukromým klíčem odesílatele a příjemce ověřuje podpis veřejným klíčem odesílatele. Hashovací funkce převádí libovolně dlouhou zprávu na pevně dlouhý otisk, měla by být jednosměrná a kolizně odolná.

MD5 je prolomená, běžnější bezpečná volba je SHA-256/SHA-3; pro ukládání hesel se používají pomalé funkce jako \textbf{bcrypt}, \textbf{scrypt} nebo Argon2. Na otázku, zda je rychlejší podpis nebo šifrování, je potřeba říct, že asymetrické operace jsou obecně pomalé, proto se nepodepisuje celý dlouhý dokument, ale jeho hash, a data se obvykle šifrují symetricky.

\subsection*{8. Zabezpečení na jednotlivých vrstvách, VPN a firewally}

Zabezpečení lze realizovat na různých vrstvách. Na síťové vrstvě je typickým příkladem \textbf{IPsec}. IPsec je sada protokolů pro zabezpečení IP komunikace. Authentication Header poskytuje autentizaci a integritu, Encapsulating Security Payload poskytuje důvěrnost šifrováním a může poskytovat i integritu/autentizaci.

IPsec má transportní režim, kde se zabezpečuje payload IP paketu mezi koncovými uzly, a tunelový režim, kde se celý původní IP paket zabalí do nového IP paketu. Tunelový režim je typický pro VPN mezi sítěmi nebo klientem a sítí.

TLS se nachází prakticky mezi transportní a aplikační vrstvou: běží nad TCP a poskytuje bezpečný kanál aplikačním protokolům. Proto vzniká HTTP na HTTPS, FTP na FTPS, případně zabezpečené varianty poštovních protokolů. TLS chrání komunikaci mezi dvěma koncovými body TLS spojení, ověřuje typicky server pomocí certifikátu a po handshake šifruje symetrickým klíčem.

Na aplikační vrstvě existují mechanismy jako PGP nebo S/MIME pro e-mail, aplikační podpisy, tokeny, vlastní autentizační protokoly a aplikační logika. Na linkové vrstvě záleží na technologii: Wi-Fi používá například WPA2/WPA3, podnikové linky mohou mít vlastní linkové zabezpečení, ale není to univerzální ochrana celé internetové cesty.

VPN znamená virtuální privátní síť. V principu tuneluje provoz přes nedůvěryhodnou síť tak, že mezi klientem a VPN serverem nebo mezi dvěma gatewayemi vznikne chráněný tunel. VPN může chránit důvěrnost a integritu provozu na úseku do VPN brány, umožňuje autentizaci uživatele nebo zařízení a může způsobit, že se klient logicky chová jako součást vzdálené sítě. Neznamená ale automaticky anonymitu ani bezpečnost cílového serveru.

Pokud VPN končí ve firmě, poskytovatel cílové služby stále vidí provoz od VPN brány a aplikace musí být bezpečné samy o sobě.

Firewally filtrují provoz podle pravidel. Paketový filtr pracuje podle IP adres, portů a protokolů na L3/L4. Stateful \textbf{firewall} sleduje stav spojení, takže umí povolit odpovědi k již navázanému spojení. Aplikační firewall nebo NGFW umí kontrolovat obsah aplikačních protokolů, například HTTP, a \textbf{WAF} je specializovaný firewall pro webové aplikace proti útokům jako \textbf{SQL} injection, XSS nebo CSRF.

Proxy funguje jako prostředník: forward \textbf{proxy} řídí odchozí provoz klientů, reverse proxy chrání a zprostředkuje přístup k serverům, často s load balancingem a TLS terminací. \textbf{IDS} útoky detekuje a hlásí, \textbf{IPS} je navíc aktivně blokuje.

Na lokální síti se kromě firewallů uplatňují i ochrany přímo na druhé vrstvě, na switchích. \textbf{DHCP snooping} rozlišuje důvěryhodné a nedůvěryhodné porty a zahazuje DHCP odpovědi z nedůvěryhodných portů, čímž brání podvrženému (rogue) DHCP serveru a omezuje i \textbf{DHCP starvation}, tedy vyčerpání adresního poolu útočníkem. \textbf{Dynamic ARP Inspection} (DAI) kontroluje \textbf{ARP} zprávy proti tabulce z DHCP snoopingu a podvržené zahazuje, čímž brání ARP spoofingu.

Port security omezuje, kolik a jakých \textbf{MAC} adres smí být na portu, a port při porušení zablokuje. Client isolation zabrání tomu, aby spolu klienti na stejné síti, typicky Wi-Fi, navzájem komunikovali. \textbf{VLAN} \textbf{segmentace} odděluje provoz do logických sítí a \textbf{802.1X} vyžaduje autentizaci zařízení nebo uživatele dřív, než se port vůbec zpřístupní.

Dohromady tyto mechanismy řeší útoky, které firewall na hranici sítě nevidí, protože se odehrávají uvnitř jednoho L2 segmentu.

\itbox{\textbf{Vrstvové shrnutí:} Linková vrstva chrání konkrétní linku, IPsec chrání IP komunikaci, TLS chrání kanál pro aplikaci, PGP/S/MIME chrání přímo obsah zprávy. Čím výše zabezpečení leží, tím více rozumí konkrétní aplikaci; čím níže leží, tím transparentnější může být pro aplikace.}

\subsection*{9. Jak bych to celé řekl u státnic}

Síťové aplikace běží na aplikační vrstvě a používají aplikační protokoly, které definují formát, význam a pořadí zpráv. Mezi základní služby patří elektronická pošta, přenos souborů, web a DNS. U pošty se pro odesílání a předávání používá SMTP, zatímco pro vyzvedávání a synchronizaci schránky POP3 nebo IMAP.

U přenosu souborů je klasické FTP nezabezpečené a používá řídicí a datové spojení; FTPS je FTP přes TLS, zatímco SFTP je přenos souborů přes SSH. Web běží nad HTTP, zabezpečená varianta HTTPS používá TLS, které autentizuje server a šifruje komunikaci. DNS je hierarchická distribuovaná služba pro překlad jmen na IP adresy, kde se uplatňuje rekurzivní resolver, root, TLD a autoritativní servery.

Kvalita služby řeší, jaké vlastnosti od přenosu očekáváme: kapacitu, latenci, jitter a ztrátovost. Je důležitá hlavně pro multimédia, VoIP, videokonference a hry, protože ty jsou citlivé na zpoždění a kolísání. Mechanismy QoS zahrnují plánování front, priority, Weighted Fair Queuing, tvarování toků přes Leaky Bucket a Token Bucket a prevenci zahlcení pomocí RED/WRED.

Zabezpečení síťové komunikace řeší důvěrnost, integritu, autentizaci a nepopíratelnost. Symetrická kryptografie je rychlá, ale vyžaduje sdílený klíč; asymetrická kryptografie je pomalejší, ale umožňuje výměnu klíčů a digitální podpisy. V praxi se používá hybridní přístup. Na síťové vrstvě je typický IPsec, mezi transportní a aplikační vrstvou TLS, na aplikační vrstvě například PGP nebo S/MIME.

VPN vytváří chráněný tunel a používá autentizaci a šifrování k ochraně provozu přes nedůvěryhodnou síť.

\subsection*{10. Rychlá kontrola pojmů}

\begin{longtable}{p{0.475\linewidth}p{0.475\linewidth}}
\toprule
\textbf{Oblast} & \textbf{Co říct stručně} \\
\midrule\endhead
SMTP / POP3 / IMAP & SMTP odesílá a předává poštu; POP3 stahuje; IMAP synchronizuje schránku na serveru. \\
\addlinespace
FTP / FTPS / SFTP & FTP je nezabezpečené; FTPS = FTP přes TLS; SFTP = přenos souborů přes SSH; SCP = jednoduché kopírování přes SSH. \\
\addlinespace
DNS & Hierarchie: root, TLD, autoritativní server; rekurzivní resolver dotaz vyřeší a cacheuje. \\
\addlinespace
QoS & Metriky: bandwidth, latence, jitter, ztrátovost; metody: scheduling, token/leaky bucket, RED/WRED. \\
\addlinespace
TLS / IPsec / PGP & TLS chrání kanál aplikace, IPsec IP pakety, PGP/S/MIME obsah e-mailu. \\
\addlinespace
VPN & Tuneluje provoz přes nedůvěryhodnou síť; chrání úsek do VPN brány a autentizuje strany. \\
\addlinespace
\bottomrule
\end{longtable}

\newpage

\otazka{6. Principy programování}{Strukturované programování v imperativním jazyce. Paměťový model programu; správa paměti, dynamická alokace, práce s uživatelskými datovými strukturami. Nízkoúrovňová práce s pamětí, ukazatel, pole a ukazatelová aritmetika. Způsoby ladění programu (debugging). Bezpečné programování a vývoj SW.}{PB071, PV080}

\itbox{\textbf{Rozsah:} strukturované programování v imperativním jazyce, paměťový model programu, správa paměti, dynamická alokace, uživatelské datové struktury, nízkoúrovňová práce s pamětí, ukazatele, pole, ukazatelová aritmetika, debugging a bezpečné programování.}

\subsection*{Úvod: o čem u otázky mluvit}

Tahle otázka je hlavně o tom, že v nízkoúrovňovém programování už nevidím program jen jako sadu abstraktních příkazů, ale také jako konkrétní práci s pamětí. V jazyce C proměnná, pole, struktura, \textbf{ukazatel} i řetězec někde fyzicky leží v adresním prostoru procesu.

Programátor může s adresami přímo pracovat, a tím získává výkon a kontrolu, ale současně odpovědnost: C za něj běžně nehlídá meze pole, životnost objektů ani správné uvolnění dynamicky alokované paměti.

Začal bych strukturovaným a imperativním programováním, protože to je \textbf{rámec} celé otázky. Imperativní jazyk popisuje, jak se má výpočet provést krok za krokem: příkazy mění stav programu, tedy hodnoty proměnných a obsah paměti. Strukturované programování se snaží, aby program nebyl chaotický skok mezi instrukcemi, ale aby byl složený ze sekvence, větvení, cyklů a podprogramů.

Díky tomu jde problém rozdělit na menší funkce, každá funkce má jasnou odpovědnost, vstupy, výstupy a lokální proměnné.

U C je důležité dodat, že předávání parametrů je typicky hodnotou. Když funkci předám int, dostane kopii. Pokud chci, aby funkce změnila proměnnou volajícího, předám adresu, tedy ukazatel. To vypadá jako předávání referencí, ale v C se pořád předává hodnota - jen tou hodnotou je adresa. Tím se přirozeně dostávám k paměťovému modelu.

U strukturovaného programování je dobré zmínit také modularitu a čitelnost. Funkce by měla mít rozumně omezený účel, jasné parametry a dobře definovaný výsledek. V C se často rozlišuje vstupní parametr, který funkce jen čte, výstupní parametr, přes který funkce něco vrací pomocí ukazatele, a vstupně-výstupní parametr, který funkce čte i mění.

To je praktické například u funkcí, které mají vrátit více hodnot nebo měnit existující datovou strukturu.

\subsection*{Paměťový model procesu}

Když spustím program, operační systém mu vytvoří \textbf{proces} a proces dostane vlastní virtuální adresní prostor. Program tedy pracuje s virtuálními adresami. Překlad na fyzickou paměť řeší hardware, hlavně \textbf{MMU}, a operační systém pomocí stránkových tabulek. V rámci procesu se paměť tradičně dělí na několik částí: text neboli code \textbf{segment}, read-only data, data segment, BSS, \textbf{heap} a stack.

U zkoušky je dobré umět tento obrázek nakreslit a ukázat, kde bude lokální proměnná, globální proměnná a blok vrácený z mallocu.

\newpage
\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
vyšší adresy
+----------------------------------+
| argumenty programu, prostředí    |
+----------------------------------+
| stack - lokální proměnné, rámce  |  roste typicky dolů
+----------------------------------+
| mapované oblasti, knihovny, mmap |
+----------------------------------+
| heap - bloky z malloc/calloc     |  roste typicky nahoru
+----------------------------------+
| BSS - neinicializované globální  |
+----------------------------------+
| data - inicializované globální   |
+----------------------------------+
| rodata - konstanty, literály     |
+----------------------------------+
| text/code - instrukce programu   |
+----------------------------------+
nižší adresy
\end{verbatim}
\end{codebox}

Text segment obsahuje strojové instrukce programu. Tam leží kód funkcí, například main nebo vlastní funkce. Typicky je tato oblast jen pro čtení a spouštění, aby program nemohl omylem nebo útokem přepisovat svůj vlastní kód.

Read-only data obsahují konstanty a často string literály, například text "ahoj". Data segment obsahuje inicializované globální a statické proměnné, například globální int nastavený na 10. BSS obsahuje globální a statické proměnné bez explicitní inicializace nebo inicializované nulou; při startu programu jsou vynulovány.

Stack neboli zásobník slouží hlavně pro volání funkcí. Při volání funkce vznikne stack frame, kde jsou lokální automatické proměnné, parametry, návratová adresa a často uložený stav předchozího rámce. Po návratu z funkce se její rámec zruší, a tím zaniknou její lokální proměnné. Heap neboli halda je oblast pro dynamickou alokaci. Pokud zavolám \textbf{malloc}, dostanu adresu bloku na heapu.

Tento blok nezanikne návratem z funkce, ale až tehdy, když ho explicitně uvolním pomocí free.

Správu paměti jde proto rozdělit na několik režimů. Statická paměť patří globálním a statickým objektům a existuje po celou dobu běhu programu. Automatická paměť patří lokálním proměnným na stacku a spravuje se automaticky podle běhu funkcí. Dynamická paměť je na heapu a její životnost řídí programátor. Právě dynamická paměť je nejčastějším zdrojem chyb, protože jazyk C za programátora nevykonává garbage collection.

\begin{longtable}{p{0.475\linewidth}p{0.475\linewidth}}
\toprule
\textbf{Příklad v C} & \textbf{Kam patří} \\
\midrule\endhead
int g = 10; & inicializovaná globální proměnná - data segment \\
\addlinespace
int g2; & neinicializovaná globální proměnná - BSS \\
\addlinespace
static int x = 5; & statická proměnná - data segment nebo BSS podle inicializace \\
\addlinespace
int local; & lokální automatická proměnná - stack \\
\addlinespace
int *p = malloc(sizeof *p); & p je lokální proměnná na stacku, ale blok, na který ukazuje, je na heapu \\
\addlinespace
char *s = "ahoj"; & s je ukazatel, samotný literál je typicky v read-only datech \\
\addlinespace
\bottomrule
\end{longtable}

Typická zkoušková věta: rozdíl je mezi proměnnou ukazatele a objektem, na který ukazuje. Lokální proměnná int *p může ležet na stacku, ale hodnota v ní je adresa bloku na heapu. To je přesně důvod, proč se často ptají, kde leží p a kde leží *p.

\subsection*{Stack vs. heap}

Stack je automaticky spravovaný. Když vstoupím do funkce, vytvoří se rámec; když se funkce vrátí, rámec zmizí. Proto je stack rychlý: alokace je v principu posun stack pointeru. Zároveň je ale omezený velikostí. Přesná velikost závisí na systému, nastavení a vlákně, typicky jde spíše o jednotky až desítky MB, ne o libovolně velkou paměť. Proto není dobré dávat na stack obrovská pole a hluboká rekurze může skončit stack \textbf{overflow}.

Heap je ručně spravovaný. Programátor explicitně řekne malloc nebo \textbf{calloc} a později musí říct free. Objekt na heapu může přežít návrat z funkce, což je užitečné například pro dynamické pole, spojový seznam nebo strom. Nevýhoda je, že programátor musí přesně vědět, kdo paměť vlastní a kdo ji uvolňuje. Pokud ji neuvolní, vzniká \textbf{memory leak}. Pokud ji uvolní dvakrát, vzniká \textbf{double free}.

Pokud ji po uvolnění ještě používá, vzniká \textbf{use-after-free}.

Vztah ke context switchi je takový, že každé \textbf{vlákno} má vlastní stack. Při přepnutí kontextu se uloží stav procesoru, zejména registry, program counter a stack pointer, aby se vlákno mohlo později vrátit přesně tam, kde skončilo. Heap je oproti tomu typicky sdílený všemi vlákny jednoho procesu. Proto když více vláken pracuje s daty na heapu, je potřeba synchronizace.

Při přepnutí mezi procesy se navíc může měnit celý virtuální adresní prostor, tedy i stránkové tabulky.

\subsection*{Dynamická alokace: malloc, calloc, realloc, free}

Dynamická alokace v C je založena na knihovních funkcích ze stdlib.h. Nejdůležitější jsou malloc, calloc, \textbf{realloc} a free. Funkce malloc má prototyp void *malloc(size\_t size). Vrací obecný ukazatel void * na blok o zadaném počtu bajtů. Pokud se alokace nepovede, vrátí NULL. Paměť z mallocu není inicializovaná, takže čtení jejího obsahu před zápisem je chyba.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
#include <stdlib.h>
int *arr = malloc(n * sizeof *arr);
if (arr == NULL) {
    /* alokace selhala */
}
\end{verbatim}
\end{codebox}

Výraz sizeof je operátor, ne funkce. Vrací velikost typu nebo objektu v bajtech a výsledek má typ size\_t. Praktické je psát malloc(n * sizeof *arr), protože kdyby se změnil typ ukazatele arr, výraz zůstane správný. Pozor na to, že sizeof pole dává velikost celého pole, ale sizeof ukazatele dává jen velikost adresy. Když pole předám do funkce, rozpadne se na ukazatel na první prvek, takže funkce automaticky nezná jeho délku.

Funkce calloc alokuje paměť pro určitý počet prvků a vynuluje ji. Volání calloc(n, sizeof *arr) je tedy vhodné, když chci pole inicializované nulami. Funkce free uvolňuje blok, který byl získán z mallocu, callocu nebo reallocu. Do free se nesmí poslat adresa lokální proměnné ani ukazatel doprostřed bloku. free(NULL) je bezpečné a nic neudělá. Po free se obsah paměti nemaže spolehlivě a ukazatel se sám nenastaví na NULL.

Realloc mění velikost existujícího bloku. Může blok zvětšit na místě, zmenšit, nebo přesunout jinam a obsah překopírovat. Bezpečný vzor je použít dočasný ukazatel. Kdyby realloc selhal a já rovnou přepsal původní ukazatel, ztratil bych adresu starého bloku a vytvořil memory leak.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
int *tmp = realloc(arr, new_n * sizeof *arr);
if (tmp == NULL) {
    /* arr je stale platny, muzeme ho uvolnit nebo dal pouzit */
} else {
    arr = tmp;
}
\end{verbatim}
\end{codebox}

\itbox{\textbf{Propojení s virtuální pamětí:} malloc je knihovní funkce v uživatelském prostoru. Pro malé alokace často používá oblast, kterou už má alokátor k dispozici. Když potřebuje více paměti, požádá operační systém například přes brk/sbrk nebo mmap. Vrácená adresa je virtuální adresa procesu. Fyzické stránky, stránkování a page fault řeší operační systém a MMU.}

\subsection*{Typické chyby při práci s pamětí}

Memory leak znamená, že program alokoval paměť a už ji neuvolní. Nejčastější varianta je, že lokální ukazatel na blok zanikne při návratu z funkce, ale blok na heapu zůstane alokovaný. U krátkého programu to nemusí být vidět, protože po skončení procesu operační systém paměť uklidí. U serveru nebo dlouho běžící aplikace je to vážná chyba.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
void f(void) {
    int *p = malloc(sizeof *p);
    *p = 10;
} /* p zmizi, blok na heapu zustal: memory leak */
\end{verbatim}
\end{codebox}

Double free je uvolnění stejného bloku dvakrát. Může poškodit interní metadata alokátoru a v bezpečnostním kontextu může být zneužitelné. Nastavení ukazatele na NULL po free pomáhá jen částečně, protože mohou existovat aliasy, tedy jiné ukazatele na stejný blok. Use-after-free znamená, že po free s pamětí dál pracuji.

To je nedefinované chování: program může vypadat, že funguje, může spadnout, nebo může pracovat s pamětí, kterou už mezitím dostala jiná část programu.

Přístup mimo alokovanou paměť je další klasická chyba. C nekontroluje meze pole. Když mám int arr[10], platné indexy jsou 0 až 9. Zápis arr[10] je už za konec pole. U char bufferu to vede k \textbf{buffer overflow}, což je typická chyba, na kterou se u této otázky může komise zeptat. U stringů je navíc nutné počítat s ukončovacím nulovým znakem, takže pro text délky n potřebuji n + 1 znaků.

K typickým chybám patří i několik dalších, které je dobré umět pojmenovat. Integer overflow při výpočtu velikosti pro malloc nastane, když se velikost spočítá násobením, které přeteče rozsah typu; malloc pak alokuje menší blok, než program očekává, a následný zápis přeteče. S tím souvisí chyby signed/unsigned, kdy se záporné číslo přetypuje na velké kladné, například délka -1 uložená do size\_t se stane obrovským číslem.

Null pointer dereference je přístup přes ukazatel, který je NULL, typicky po neúspěšném mallocu nebo u neinicializovaného ukazatele. Dangling pointer je ukazatel na paměť, která už neexistuje (uvolněný blok nebo lokální proměnná po návratu z funkce); jeho použití je právě use-after-free. Off-by-one je chyba o jedničku, typicky zápis na \textbf{index} rovný délce pole nebo zapomenutí na nulový znak u řetězce.

Další skupina chyb souvisí s neopatrnou prací se vstupem a prostředím. Format string vulnerability vznikne, když se uživatelský vstup předá jako formátovací řetězec, například printf(vstup) místo printf("\%s", vstup); útočník pak může pomocí formátovacích značek číst nebo přepisovat paměť. Stack overflow je vyčerpání zásobníku, typicky příliš hlubokou nebo nekonečnou rekurzí.

Neověřené návratové hodnoty znamenají, že program ignoruje, zda funkce jako malloc, fopen nebo read uspěla, a pokračuje s neplatnou hodnotou. TOCTOU (time-of-check to time-of-use) je souběhová chyba, kdy se mezi kontrolou a použitím zdroje, například souboru, jeho stav změní a útočník toho zneužije.

Command injection vznikne, když se neověřený vstup vloží do příkazu pro shell, například přes system(); útočník tak může spustit vlastní příkazy.

\subsection*{Nedefinované chování (undefined behavior)}

Mnoho těchto chyb spadá pod takzvané nedefinované chování (\textbf{undefined behavior}, UB). To znamená, že \textbf{standard} jazyka pro danou situaci nepředepisuje vůbec nic: program může spadnout, vrátit nesmysl, nebo dokonce zdánlivě fungovat.

Ošemetné je, že chování se může lišit podle překladače a úrovně optimalizace, protože překladač předpokládá, že UB nikdy nenastane, a podle toho kód optimalizuje; stejný program tak může v ladicím a v optimalizovaném sestavení fungovat jinak. Typické příklady UB jsou přístup mimo pole, use-after-free, přetečení znaménkového celého čísla (signed overflow) a čtení neinicializované hodnoty.

Právě proto se na UB nelze spoléhat, ani když se kód zrovna "chová hezky".

\subsection*{Ukazatele: adresa, dereference, void pointer}

Ukazatel je proměnná, jejíž hodnota je adresa. Tedy ukazatel sám také někde leží v paměti, ale jeho obsahem je adresa jiného objektu. Operátor \& vrací adresu objektu. Operátor * při dereferenci zpřístupní hodnotu na adrese, na kterou ukazatel ukazuje.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
int x = 10;
int *p = &x;
*p = 20;     /* meni x na 20 */
\end{verbatim}
\end{codebox}

Je potřeba přesně rozlišovat p, *p a \&p.; Samotné p je hodnota ukazatele, tedy adresa proměnné x. Výraz *p je hodnota objektu, na který p ukazuje. Výraz \&p; je adresa samotné proměnné p. Velikost pointeru není velikost objektu, na který ukazuje. Na běžném 64bitovém systému má ukazatel často 8 bajtů, ale int, double nebo struktura mohou mít jiné velikosti.

Void pointer, tedy void *, je obecný objektový ukazatel. Malloc ho vrací proto, aby mohl vrátit adresu paměti pro libovolný typ. V C se void * automaticky převede na konkrétní objektový pointer, například int *. Void pointer ale nejde standardně přímo dereferencovat, protože kompilátor neví, jaký typ objektu na adrese leží. A standardně s ním nelze dělat pointerovou aritmetiku, protože void nemá velikost.

Některé překladače to dovolí jako rozšíření, ale správně se má pro bajtovou aritmetiku použít char * nebo unsigned char *.

\subsection*{Pole, ukazatelová aritmetika a vícerozměrná pole}

Pole v C je souvislá oblast prvků stejného typu. Když zapíšu int arr[5], v paměti za sebou leží pět hodnot typu int. Název pole se ve většině výrazů převádí na ukazatel na první prvek, takže arr se často chová jako \&arr;[0]. Proto platí, že arr[i] je totéž jako *(arr + i). Pole a ukazatel ale nejsou totéž: sizeof arr dá velikost celého pole, zatímco sizeof p u ukazatele dá velikost adresy.

U pointerové aritmetiky je zásadní věta ke zkoušce: přičtení jedničky k ukazateli neznamená posun o jeden bajt, ale posun o jeden prvek daného typu. Pokud je p typu int *, pak p + 1 znamená posun o sizeof(int) bajtů. Pokud je p typu double *, posun je o sizeof(double) bajtů. U char * je posun o jeden bajt, protože sizeof(char) je 1.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
int arr[4] = {10, 20, 30, 40};
int *p = arr;
*p        == 10
*(p + 1)  == 20     /* posun o jeden int, ne o jeden byte */
arr[2]    == *(arr + 2)
\end{verbatim}
\end{codebox}

Vícerozměrné pole, například int matrix[3][4], je v C uloženo po řádcích v souvislé paměti. Prvek matrix[row][col] odpovídá indexu row * počet\_sloupců + col v jednorozměrném pohledu. Při předávání dvourozměrného pole do funkce je potřeba znát počet sloupců, protože bez něj kompilátor neví, jak se má posunout na další řádek.

Dynamické pole se typicky alokuje přes malloc. U dynamické 2D matice jsou dvě běžné varianty: jeden souvislý blok, kde indexuji ručně přes row * cols + col, nebo pole ukazatelů na řádky. Souvislý blok je jednodušší pro \textbf{cache} a uvolňuje se jedním free. Pole ukazatelů umožní nepravidelné řádky, ale musí se uvolňovat každý řádek zvlášť a pak pole ukazatelů.

\subsection*{String v C}

String v C není speciální objekt s vlastní délkou. Je to pole znaků zakončené nulovým znakem '\textbackslash{}0'. Například řetězec "ahoj" má čtyři viditelné znaky, ale v paměti zabírá pět znaků: a, h, o, j a nulový znak. Funkce strlen vrátí 4, protože počítá znaky před nulovým znakem, zatímco sizeof u pole char s[] = "ahoj" vrátí 5.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
char s[] = "ahoj";   /* modifikovatelne pole na stacku */
char *t = "ahoj";    /* t ukazuje na string literal, typicky read-only */
\end{verbatim}
\end{codebox}

Rozdíl mezi char s[] a char *t je zkouškově důležitý. Pole s obsahuje vlastní kopii znaků a můžu ho měnit. Ukazatel t ukazuje na string literál, který bývá v read-only paměti, a pokus o změnu t[0] je chyba. U stringů je typickým zdrojem bezpečnostních problémů buffer overflow, například při použití strcpy do příliš malého bufferu. Bezpečnější je pracovat s funkcemi, kde explicitně hlídám velikost bufferu, například fgets nebo snprintf.

\subsection*{Uživatelské datové struktury}

Do uživatelských datových struktur v C patří hlavně struct, union, enum a typedef. Struct spojuje více položek do jednoho typu. Například struktura uzlu spojového seznamu může obsahovat hodnotu a ukazatel na další uzel. Přístup k položce přes objekt se píše tečkou, přes ukazatel šipkou. Výraz p->next je zkratka za (*p).next. Velikost struktury nemusí být přesně součet velikostí položek, protože kompilátor může vložit zarovnávací mezery.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
struct node {
    int value;
    struct node *next;
};
struct node *n = malloc(sizeof *n);
n->value = 10;
n->next = NULL;
\end{verbatim}
\end{codebox}

Union je podobný structu, ale položky sdílejí stejnou oblast paměti. V jednu chvíli tedy smysluplně drží jednu z hodnot. Enum slouží pro pojmenované konstanty a zlepšuje čitelnost kódu. Typedef zavádí alternativní jméno typu. U dynamických datových struktur, jako je spojový seznam, strom nebo dynamické pole, je podstatné vlastnictví paměti: kdo uzel vytvořil přes malloc, musí zajistit jeho uvolnění přes free.

U seznamu nestačí uvolnit jen hlavu, pokud tím ztratím odkazy na další uzly.

U struktur je vhodné zmínit i mělkou a hlubokou kopii. Při prostém přiřazení struktury se zkopírují hodnoty jejích položek. Pokud je ale položkou ukazatel na dynamicky alokovanou paměť, zkopíruje se jen adresa, ne data na heapu. Pak dvě struktury ukazují na stejný blok. Hluboká kopie znamená, že se alokuje nový blok a obsah se skutečně zkopíruje, aby každá struktura vlastnila vlastní paměť.

\subsection*{Debugging, testování a bezpečný vývoj}

Ladění programu znamená najít, proč se program nechová podle očekávání. V C je nutné brát vážně už varování překladače. Rozumný překlad pro vývoj je například gcc -Wall -Wextra -Wpedantic -g, kde -g přidá ladicí informace. Debugger, například gdb, umožňuje spustit program krok po kroku, nastavit breakpoint, vypsat hodnoty proměnných, dereferencovat ukazatele a zobrazit backtrace po pádu programu.

\textbf{Valgrind}, konkrétně nástroj Memcheck, pomáhá najít memory leak, čtení neinicializované hodnoty, neplatný zápis mimo blok, double free nebo use-after-free. Moderní alternativou jsou sanitizery, například AddressSanitizer přes volbu -fsanitize=address. Ty často velmi přesně ukážou, kde vznikl heap buffer overflow, stack buffer overflow nebo use-after-free.

Bezpečné programování v C znamená hlavně omezovat \textbf{riziko} nedefinovaného chování. Prakticky to znamená: kontrolovat návratové hodnoty mallocu a dalších funkcí, inicializovat proměnné, předávat do funkcí délku pole nebo velikost bufferu, nepoužívat paměť po free, neuvolňovat stejný blok dvakrát, hlídat přetečení indexů a velikostí, nepoužívat nebezpečné funkce typu gets a u textu vždy počítat s nulovým znakem.

U větších projektů k tomu patří unit testy, integrační testy, statická analýza a bezpečnostní testy v \textbf{CI/CD}.

U většího nebo bezpečnostně citlivého software se k tomu přidávají postupy nad rámec jednoho programu. Threat modeling už při návrhu hledá, kdo a jak by mohl systém napadnout. Code review znamená, že kód čte ještě další člověk. Statická analýza hledá chyby v kódu bez jeho spuštění, zatímco \textbf{fuzzing} program automaticky krmí náhodnými či záludnými vstupy a hledá pády.

Dependency scanning kontroluje použité knihovny na známé zranitelnosti a souvisí s pravidelnou aktualizací závislostí. Tyto kontroly se obvykle automaticky spouští v CI/CD. K bezpečnému provozu patří i správa tajemství (hesla a klíče nepatří do kódu, ale do správce tajemství), secure defaults (výchozí nastavení má být bezpečné už od začátku) a \textbf{least privilege} (program i jeho účet mají mít jen nutná oprávnění).

\subsection*{Závěrečná odpověď, kterou lze říct u zkoušky}

Kdybych měl otázku shrnout souvisle, řekl bych: V imperativním strukturovaném programování popisujeme výpočet krok za krokem pomocí sekvence, větvení, cyklů a funkcí. U nízkoúrovňového programování, typicky v C, je důležité chápat, že program pracuje s konkrétní pamětí.

Běžící proces má virtuální adresní prostor rozdělený na text segment s instrukcemi, read-only data s konstantami a string literály, data segment s inicializovanými globálními a statickými proměnnými, BSS s neinicializovanými nebo nulovými globálními a statickými proměnnými, heap pro dynamickou alokaci a stack pro volání funkcí, lokální proměnné a návratové adresy.

Stack je spravovaný automaticky, je rychlý, ale omezený velikostí a objekty na něm zanikají při návratu z funkce. Heap je spravovaný ručně přes malloc, calloc, realloc a free; objekty na něm žijí od alokace do uvolnění. Malloc vrací \textbf{void pointer} na neinicializovaný blok, calloc blok vynuluje, realloc mění velikost bloku a free ho uvolňuje. Při reallocu je bezpečné použít dočasný ukazatel.

Malloc pracuje nad virtuální pamětí procesu a alokátor si od operačního systému bere větší oblasti, které pak rozděluje na menší bloky.

Ukazatel je proměnná obsahující adresu. Operátor \& bere adresu, operátor * dereferencuje. Typ ukazatele určuje, jak se paměť interpretuje a jak funguje \textbf{ukazatelová aritmetika}. Přičtení jedničky k int pointeru není posun o jeden bajt, ale o velikost jednoho intu. Void pointer je obecný ukazatel, ale nelze ho standardně dereferencovat ani nad ním dělat aritmetiku bez převodu na konkrétní typ.

Pole je souvislá oblast prvků a ve výrazech se často převádí na ukazatel na první prvek; arr[i] je totéž jako *(arr + i), ale pole a ukazatel nejsou totéž, například podle sizeof.

String v C je pole znaků zakončené nulovým znakem. Proto musím vždy počítat s jedním znakem navíc. Typické chyby jsou memory leak, double free, use-after-free, přístup mimo pole, čtení neinicializované paměti a buffer overflow. Ladění se dělá pomocí varování překladače, gdb, Valgrindu, sanitizérů a testů.

Bezpečný vývoj znamená kontrolovat vstupy, velikosti bufferů, návratové hodnoty, životnost paměti a mít jasné vlastnictví dynamicky alokovaných objektů.

\itpr{\textbf{Na tabuli si pohlídat:} nakreslit paměť procesu; ukázat lokální proměnnou na stacku, globální v data/BSS a blok z mallocu na heapu; u pointerové aritmetiky říct, že +1 znamená posun o velikost typu; u stringu zmínit '\textbackslash{}0'; u chyb pojmenovat memory leak, double free, use-after-free a buffer overflow.}

\newpage

\otazka{7. Databáze}{Relační model, relační schéma, klíče relačních schémat, integritní omezení, relační algebra, spojování relací. Dotazovací jazyk SQL (příkaz select, spojování relací, agregační funkce). Zpracování dotazů. Indexování. Transakce. Vlastnosti transakčního zpracování.}{PB154 || PB168}

\subsection*{Relační model, SQL, zpracování dotazů, indexování a transakce}

Tato otázka spojuje dvě vrstvy databází: nejprve logický model dat, tedy \textbf{relační model}, schémata, klíče, \textbf{integritní omezení} a relační algebru, a potom praktickou práci v \textbf{SQL}, zpracování dotazů, indexování a transakční zpracování. U státnic je dobré nemluvit jen definice, ale pořád ukazovat, jak se z matematického pohledu dostaneme k tabulkám, dotazům a konkrétním problémům v praxi.

Komise se podle zápisů opakovaně ptaly na SQL syntaxi, klíče, normalizaci, \textbf{ACID} a indexy, takže odpověď by měla mít i malé příklady.

\subsection*{Relační model a relační schéma}

Relační model je databázový model, ve kterém jsou data reprezentována jako relace. Matematicky je relace množina n-tic, tedy množina uspořádaných řádků hodnot. Pokud má relace n atributů, mluví se o n-ární relaci. Formálně lze relaci chápat jako podmnožinu kartézského součinu domén D1 x D2 x ... x Dn. Prakticky v databázi tomu odpovídá tabulka: atributy jsou sloupce, n- tice jsou řádky a doména je množina povolených hodnot daného sloupce.

Například schéma Student(student\_id, jmeno, obor) říká, že relace Student má tři atributy. Jedna n-tice může být (1, Jan, Informatika). Z matematického pohledu je relace množina, takže neobsahuje duplicitní n-tice a nezáleží na pořadí řádků. Databázový pohled je implementační: tabulky mají datové typy, omezení, indexy a v SQL se mohou objevit duplicity, pokud jim nezabráníme klíčem nebo DISTINCT.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
Student(student_id, jmeno, obor)
(1, Jan, Informatika)
(2, Eva, Kyberbezpečnost)
\end{verbatim}
\end{codebox}

Relační schéma je popis struktury relace: její název, seznam atributů a jejich domény. Samotná relace je až konkrétní aktuální množina řádků. Dobrá formulace ke zkoušce je: relační model je obecný princip práce s tabulkami, \textbf{relační schéma} je definice konkrétní tabulky a relace je aktuální obsah této tabulky.

\subsection*{Klíče a integritní omezení}

Klíče slouží k jednoznačné identifikaci řádků a ke spojování tabulek. Superklíč je libovolná množina atributů, která jednoznačně identifikuje řádek. Kandidátní klíč je minimální superklíč, tedy už z něj nejde odebrat atribut, aniž by se ztratila jednoznačnost. Primární klíč je jeden zvolený \textbf{kandidátní klíč}. Cizí klíč je atribut nebo množina atributů, které odkazují na klíč v jiné tabulce.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
Student(student_id PRIMARY KEY, uco UNIQUE, jmeno)
Zapis(student_id FOREIGN KEY REFERENCES Student(student_id), predmet_id)
\end{verbatim}
\end{codebox}

Integritní omezení hlídají správnost dat. Entitní \textbf{integrita} říká, že \textbf{primární klíč} musí jednoznačně identifikovat řádek a nemá být NULL. Referenční integrita říká, že \textbf{cizí klíč} musí odkazovat na existující řádek v odkazované tabulce, případně být NULL, pokud to schéma dovoluje.

Doménová integrita omezuje hodnoty atributu podle typu a pravidel, například známka může být jen A až F. Prakticky se to v SQL vyjadřuje pomocí PRIMARY KEY, FOREIGN KEY, UNIQUE, NOT NULL nebo CHECK.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
CREATE TABLE Hodnoceni (
  student_id INT NOT NULL,
  predmet_id INT NOT NULL,
  znamka CHAR(1) CHECK (znamka IN ('A','B','C','D','E','F')),
  PRIMARY KEY (student_id, predmet_id)
);
\end{verbatim}
\end{codebox}

Komise může chtít nakreslit tabulku a ukázat klíče. U vztahu 1:N je cizí klíč na straně N. U vztahu M:N se vytvoří spojovací tabulka, která má dva cizí klíče a často složený primární klíč. U vztahu 1:1 je cizí klíč navíc unikátní, nebo je přímo primárním klíčem druhé tabulky.

\subsection*{Relační algebra a spojování relací}

Relační algebra je formální dotazovací jazyk nad relacemi. Je procedurálnější než SQL: popisuje, jaké operace se nad relacemi provedou. Každá operace bere na vstupu relaci nebo relace a vrací opět relaci. Základní operace, které je potřeba umět namapovat na SQL, jsou selekce, projekce a spojení. Selekce vybírá řádky podle podmínky a značí se sigma. V SQL odpovídá hlavně klauzuli WHERE. Projekce vybírá sloupce a značí se pi.

V SQL odpovídá seznamu atributů za \textbf{SELECT}. Spojení relací propojuje řádky ze dvou tabulek podle podmínky, typicky podle primárního a cizího klíče.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
Relační algebra:  pi jmeno ( sigma obor = 'Informatika' (Student) )
SQL: SELECT jmeno FROM Student WHERE obor = 'Informatika';
\end{verbatim}
\end{codebox}

Join je v databázích zásadní, protože normalizované schéma je rozdělené do více tabulek. Běžný INNER \textbf{JOIN} vrátí jen řádky, kde existuje odpovídající záznam na obou stranách. LEFT OUTER JOIN vrátí všechny řádky z levé tabulky a k nim odpovídající řádky zprava; pokud odpovídající řádek neexistuje, doplní se NULL. RIGHT JOIN je opačný a FULL OUTER JOIN zachová neodpovídající řádky z obou stran.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
SELECT s.jmeno, p.nazev
FROM Student s
JOIN Zapis z ON s.student_id = z.student_id
JOIN Predmet p ON z.predmet_id = p.predmet_id;
\end{verbatim}
\end{codebox}

Přirozené spojení, NATURAL JOIN, automaticky spojuje podle všech stejně pojmenovaných atributů. Teoreticky odpovídá přirozenému spojení z relační algebry, ale prakticky je nebezpečné, protože může spojit i sloupce, které mají stejný název, ale jiný význam. U zkoušky je bezpečnější zdůraznit explicitní JOIN ON, kde přesně řeknu, podle čeho se tabulky spojují.

Kromě selekce, projekce a spojení má \textbf{relační algebra} ještě několik operací. Kartézský součin ($\times$) zkombinuje každý řádek jedné relace s každým řádkem druhé; spojení je vlastně \textbf{kartézský součin} následovaný selekcí.

Množinové operace pracují nad relacemi se stejnou strukturou, tedy stejnými atributy: sjednocení ($\cup$) vrátí řádky z obou relací, průnik ($\cap$) jen řádky společné oběma a rozdíl (-) řádky z první relace, které nejsou ve druhé. Přejmenování ($\rho$) změní jméno relace nebo atributů, což je užitečné například při spojení tabulky se sebou samou.

Spojení podle obecné podmínky (nejen rovnosti) se nazývá theta join; když je podmínkou rovnost stejnojmenných atributů a duplicitní sloupce se sloučí, jde o přirozené spojení (natural join). Okrajově existuje i relační dělení ($\div$), které odpovídá dotazům typu "najdi studenty zapsané do všech předmětů z dané množiny".

\subsection*{SQL: SELECT, DML, DDL a agregace}

SQL je praktický jazyk pro práci s relační databází. Základní SELECT má tvar SELECT - FROM - WHERE. SELECT říká, které sloupce chceme vrátit, FROM určuje zdrojové tabulky a WHERE filtruje řádky. Pro spojování se používá JOIN ON. SQL je deklarativní: uživatel popíše, co chce získat, ale konkrétní plán provedení vybírá optimalizátor databázového systému.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
SELECT s.jmeno, COUNT(*) AS pocet_predmetu
FROM Student s
JOIN Zapis z ON s.student_id = z.student_id
WHERE s.obor = 'Informatika'
GROUP BY s.student_id, s.jmeno;
\end{verbatim}
\end{codebox}

DML, Data Manipulation Language, pracuje s konkrétními daty. Patří sem SELECT, INSERT, UPDATE a DELETE. DDL, Data Definition Language, definuje strukturu databáze. Patří sem CREATE TABLE, ALTER TABLE, DROP TABLE a CREATE INDEX. Komise se podle zápisů ptala i na CREATE TABLE, INSERT, UPDATE a ALTER TABLE, takže je dobré umět aspoň jednoduchý příklad.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
CREATE TABLE Student (student_id INT PRIMARY KEY, jmeno VARCHAR(100));
INSERT INTO Student VALUES (1, 'Jan');
UPDATE Student SET jmeno = 'Jan Novak' WHERE student_id = 1;
ALTER TABLE Student ADD email VARCHAR(100);
\end{verbatim}
\end{codebox}

Agregační funkce počítají jednu souhrnnou hodnotu z více řádků. Typické jsou COUNT, SUM, AVG, MIN a MAX. Pokud chceme agregaci po skupinách, použijeme GROUP BY. Pokud chceme filtrovat jednotlivé řádky před seskupením, použijeme WHERE. Pokud chceme filtrovat až celé skupiny po agregaci, použijeme HAVING.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
SELECT dept_name, AVG(salary) AS prumerny_plat
FROM Instructor
GROUP BY dept_name
HAVING AVG(salary) > 50000;
\end{verbatim}
\end{codebox}

Doplňkově se mohou objevit triggery a uložené procedury. Trigger je databázový objekt, který se automaticky spustí při události, například INSERT, UPDATE nebo DELETE. Hodí se pro audit, kontrolu pravidel nebo automatické doplnění odvozených dat, ale může skrývat vedlejší efekty. Uložená \textbf{procedura} je pojmenovaný blok kódu uložený v databázi, který lze opakovaně volat.

\subsection*{Normalizace a normální formy}

Normalizace je \textbf{proces} návrhu relačního schématu, při kterém se tabulky rozkládají tak, aby se snížila \textbf{redundance} a odstranily anomálie při vkládání, mazání a aktualizaci. Typický problém nenormalizované tabulky je opakování stejných údajů na mnoha řádcích. Když se například u každé objednávky opakuje jméno a adresa zákazníka, změna adresy vyžaduje aktualizovat mnoho řádků.

Pokud se některý řádek zapomene, vznikne inkonzistence. Normalizace se opírá o funkční závislosti. Zápis X -> Y znamená, že hodnota atributů X jednoznačně určuje hodnotu atributů Y. Například student\_id -> jmeno znamená, že pokud znám ID studenta, znám jeho jméno. Funkční závislosti nevznikají z názvů atributů, ale z významu dat a pravidel dané domény.

Předpokladem u \textbf{2NF}, \textbf{3NF} a \textbf{BCNF} je existence netriviální funkční závislosti X -> Y:

\begin{longtable}{p{0.237\linewidth}p{0.237\linewidth}p{0.237\linewidth}p{0.237\linewidth}}
\toprule
\textbf{Normální forma} & \textbf{Formální pravidlo pro X -> Y} & \textbf{Lidsky vysvětleno} & \textbf{Důraz na typy klíčů} \\
\midrule\endhead
1NF & (Neřeší se přes X -> Y) & Každá buňka obsahuje jen jednu nedělitelnou atomickou hodnotu. Žádná pole, seznamy ani opakující se skupiny. & Není relevantní. \\
\addlinespace
2NF & Pokud Y není součástí žádného klíče, X nesmí být jen ostrou podmnožinou klíče. & Obyčejný neklíčový údaj nesmí záviset pouze na kousku složeného klíče. & Levá strana nesmí být pouhá část kandidátního klíče. \\
\addlinespace
3NF & Platí alespoň jedno: X je superklíč, nebo Y je součástí kandidátního klíče. & Levá strana jednoznačně určuje celý řádek, nebo se aplikuje výjimka, protože vpravo je důležitá součást identifikátoru. & Vlevo superklíč, nebo jako výjimka vpravo atribut kandidátního klíče. \\
\addlinespace
BCNF & Musí vždy platit: X je superklíč. & Cokoliv, co v tabulce určuje něco jiného, musí umět určit úplně celý řádek. Bez výjimek. & Vlevo čistě jen superklíč; pravá strana se neřeší. \\
\addlinespace
\bottomrule
\end{longtable}

Jednoduchý příklad porušení \textbf{1NF} je Student(student\_id, jmeno, telefony), kde je v jedné buňce seznam telefonů. Správně se telefony přesunou do samostatné tabulky Telefon(student\_id, telefon). Porušení 2NF typicky vzniká u tabulky PolozkaObjednavky(objednavka\_id, produkt\_id, nazev\_produktu, cena, mnozstvi), kde klíč je (objednavka\_id, produkt\_id), ale název a cena produktu závisí jen na produkt\_id.

Porušení 3NF vzniká například u Student(student\_id, jmeno, obor\_id, nazev\_oboru), protože student\_id určuje obor\_id a obor\_id určuje nazev\_oboru. Název oboru proto patří do tabulky Obor.

Vztah mezi normálními formami je hierarchický: BCNF implikuje 3NF, 3NF implikuje 2NF a 2NF implikuje 1NF. Opačně to neplatí. 3NF je slabší než BCNF, protože připouští výjimku, když je pravá strana funkční závislosti součástí kandidátního klíče. BCNF je čistší: levá strana každé netriviální funkční závislosti musí být superklíč.

Normalizace typicky zlepšuje konzistenci dat, ale nemusí automaticky zvyšovat výkon, protože více tabulek znamená více spojování.

\subsection*{Zpracování dotazů}

Když uživatel napíše SQL dotaz, databázový systém ho nejdříve zparsuje a ověří, že syntaxe, tabulky a sloupce dávají smysl. Potom ho převede do interní reprezentace, často podobné relační algebře. Následuje optimalizace: databáze hledá vhodný plán provedení. Nakonec vykonávací engine plán provede.

Důležité je, že SQL neříká přesný postup provedení. Jeden dotaz lze provést více způsoby: full table scanem, \textbf{index} scanem, různým pořadím joinů nebo různým způsobem materializace mezivýsledků. Optimalizátor se snaží minimalizovat náklady, hlavně počet načtených bloků z disku, práci s pamětí a velikost mezivýsledků. Typické heuristiky jsou provádět selekce co nejdříve, projekce co nejdříve a nejrestriktivnější operace před drahými joiny.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
SELECT z.jmeno, p.nazev
FROM Zakaznik z
JOIN Objednavka o ON z.id = o.zakaznik_id
JOIN Polozka po ON o.id = po.objednavka_id
JOIN Produkt p ON po.produkt_id = p.id
WHERE z.mesto = 'Brno' AND p.kategorie = 'Notebook';
\end{verbatim}
\end{codebox}

U tohoto dotazu je výhodné nejdříve vybrat zákazníky z Brna a produkty kategorie Notebook, a teprve potom spojovat. Pokud by databáze nejdřív spojila všechny zákazníky, objednávky, položky a produkty, vznikly by zbytečně velké mezivýsledky. Vyhodnocování může probíhat materializací, kdy se mezivýsledek uloží jako dočasná relace, nebo pipeliningem, kdy se řádky posílají dalším operátorům průběžně bez uložení celého mezivýsledku.

Konkrétní operace v plánu mají různé fyzické implementace a právě mezi nimi optimalizátor vybírá. Přístup k tabulce může být \textbf{full table scan}, kdy se přečtou všechny bloky tabulky (vhodné, když dotaz vrací velkou část řádků nebo není použitelný index), nebo \textbf{index scan}, kdy se nejdřív najdou odkazy v indexu a načtou se jen vybrané řádky (vhodné, když podmínka vybírá málo řádků).

Spojení dvou tabulek lze provést několika algoritmy. Nested-loop join pro každý řádek jedné tabulky projde druhou; je jednoduchý a dobrý pro malé tabulky. Index \textbf{nested-loop join} je jeho zrychlení, kdy se k vyhledání odpovídajících řádků druhé tabulky použije index, což se hodí, když je vnější tabulka malá a vnitřní má index na spojovacím sloupci.

Hash join si z menší tabulky postaví hašovací tabulku podle spojovacího klíče a druhou tabulkou jí prožene řádky; je výborný pro velké tabulky a spojení přes rovnost. Sort-merge join obě tabulky seřadí podle spojovacího klíče a pak je naráz prochází; vyplatí se, když jsou data už seřazená nebo když stejně potřebujeme seřazený výsledek.

Aby se optimalizátor mohl rozhodnout, je \textbf{cost-based}, tedy odhaduje náklady jednotlivých plánů. K tomu používá statistiky o datech (počty řádků, počty různých hodnot, rozložení hodnot), z nichž odhaduje selektivitu podmínky, tedy jakou část řádků podmínka propustí, a kardinalitu, tedy kolik řádků bude mít daný mezivýsledek. Z toho spočítá očekávaný počet přístupů na disk a vybere nejlevnější plán.

Když je potřeba seřadit velký výsledek, který se nevejde do paměti, použije se external sorting (vnější třídění), které řadí po částech na disku a pak je slévá. Špatné nebo zastaralé statistiky jsou častou příčinou toho, že optimalizátor zvolí pomalý plán.

U dřívějšího dotazu na zákazníky z Brna a notebooky lze stejnou logiku provést různými fyzickými plány. Jedna možnost: index scan vybere zákazníky z Brna a produkty kategorie Notebook a pak se postupně index nested-loop joiny napojí objednávky a položky přes indexy na cizích klíčích. Druhá možnost při velkých tabulkách: full table scany s následnými \textbf{hash} joiny přes rovnost klíčů.

Třetí možnost, pokud jsou data vhodně seřazená: \textbf{sort-merge join}. Všechny vrátí stejný výsledek, ale liší se náklady, a právě proto optimalizátor potřebuje statistiky.

\subsection*{Indexování, hašování a B+ stromy}

Index je pomocná datová struktura, která urychluje hledání dat podle vyhledávacího klíče. Místo toho, aby databáze procházela celou tabulku, najde hodnotu v indexu a podle odkazu načte odpovídající řádek nebo blok. Trade-off je zásadní: indexy zrychlují čtení, hledání, joiny a často ORDER BY, ale zabírají místo navíc a zpomalují INSERT, UPDATE a DELETE, protože se musí aktualizovat nejen tabulka, ale i indexy.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
CREATE INDEX idx_zakaznik_email ON Zakaznik(email);
SELECT * FROM Zakaznik WHERE email = 'jan@example.com';
\end{verbatim}
\end{codebox}

Hustý index obsahuje položku pro každou hodnotu vyhledávacího klíče nebo přímo pro každý záznam. U neunikátních hodnot může jedna hodnota ukazovat na více řádků. Řídký index obsahuje položky jen pro některé hodnoty, typicky pro první hodnotu v bloku. Aby řídký index fungoval, musí být datový soubor fyzicky seřazený podle vyhledávacího klíče; jinak by index nevěděl, kde hledat další hodnoty.

Primární nebo shlukovací index je takový, jehož klíč určuje fyzické pořadí záznamů v souboru. Proto může být řídký. Sekundární index je index nad jiným atributem, než podle kterého jsou data fyzicky uložena. Proto bývá hustý, protože odpovídající řádky mohou být rozházené po celé tabulce. Například tabulka je uložená podle student\_id, ale vytvoříme sekundární index nad jmeno.

Hash index používá hashovací funkci, která hodnotu klíče mapuje do bucketu. Je vhodný pro přesné hledání podle rovnosti, například WHERE email = ... nebo WHERE id = ..., protože databáze spočítá hash a jde rovnou do bucketu. Nehodí se ale pro rozsahové dotazy a řazení, protože hash nezachovává pořadí hodnot. Proto se pro rozsahy používá spíše stromový index, typicky B+ strom.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
Hash index: dobrý pro WHERE id = 123
B+ strom: dobrý pro WHERE datum BETWEEN ... AND ..., ORDER BY datum i WHERE id = 123
\end{verbatim}
\end{codebox}

B+ strom je vyvážená stromová struktura používaná pro databázové indexy. Vnitřní uzly slouží k navigaci a listy obsahují klíče s odkazy na záznamy; listy jsou navíc propojené, což pomáhá rozsahovým dotazům.

Na otázku, proč se pro databázové indexy nepoužívá MD5 nebo SHA1, je odpověď: kryptografický hash je dobrý pro otisk hodnoty, ale nezachovává pořadí, neřeší přirozeně rozsahy a jeho cílem není fyzická organizace databázových stránek ani efektivní průchod listy jako u B+ stromu.

U indexů je dobré znát ještě několik praktických pojmů. Shlukovací (clustered) index určuje fyzické pořadí řádků v tabulce, takže jich může být jen jeden; neshlukovací (non-clustered) index je oddělená struktura s odkazy na řádky a může jich být víc.

Složený (composite) index je index nad více sloupci najednou a velmi záleží na pořadí sloupců: index nad (prijmeni, jmeno) pomůže dotazu podle samotného příjmení nebo podle příjmení a jména, ale ne dotazu jen podle jména. Pokrývající (covering) index obsahuje přímo všechny sloupce, které dotaz potřebuje, takže databáze odpověď přečte z indexu a vůbec nemusí sáhnout do tabulky.

Jak už bylo řečeno, indexy nejsou zadarmo: každý další index zpomaluje INSERT, UPDATE i DELETE, protože se při změně dat musí aktualizovat i všechny indexy.

\subsection*{Transakce a vlastnosti transakčního zpracování}

Transakce je logická jednotka práce nad databází. Typický příklad je převod peněz mezi účty: částka se musí z jednoho účtu odečíst a na druhý přičíst. V SQL transakci typicky ohraničíme pomocí BEGIN TRANSACTION, COMMIT a případně ROLLBACK. Databázový systém potom zajišťuje vlastnosti ACID: \textbf{atomičnost}, konzistenci, izolaci a trvalost.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
BEGIN TRANSACTION;
UPDATE Ucet SET zustatek = zustatek - 1000 WHERE id = 'A';
UPDATE Ucet SET zustatek = zustatek + 1000 WHERE id = 'B';
COMMIT;
\end{verbatim}
\end{codebox}

Atomičnost znamená, že \textbf{transakce} proběhne celá, nebo vůbec. Když se převod přeruší po odečtení z účtu A, musí se změna vrátit, protože by se peníze ztratily. Konzistence znamená, že transakce převádí databázi z jednoho konzistentního stavu do druhého a respektuje integritní omezení. Izolace znamená, že souběžné transakce nemají vidět nekonzistentní mezistavy jiných transakcí. Trvalost znamená, že po commitu změny přežijí i pád systému.

Formálním kritériem \textbf{izolace} je \textbf{serializovatelnost}. Souběžný plán je serializovatelný, pokud jeho výsledek odpovídá nějakému sériovému pořadí transakcí. Transakce se tedy mohou fyzicky prokládat, ale výsledek musí být stejný, jako kdyby běžely jedna po druhé. Konfliktní operace jsou operace různých transakcí nad stejnou položkou, kde alespoň jedna je zápis: read-write, write- read nebo write-write.

Konkrétní problémy souběhu je dobré umět pojmenovat. Dirty read nastane, když transakce čte nepotvrzená data jiné transakce, která se pak může rollbacknout. Lost update nastane, když dvě transakce přečtou stejnou hodnotu, obě ji upraví a jedna aktualizace přepíše druhou. Non-repeatable read nastane, když transakce přečte stejný řádek dvakrát a pokaždé dostane jinou hodnotu, protože jiná transakce mezi tím commitovala změnu.

Phantom read nastane, když opakovaný dotaz s podmínkou vrátí jinou množinu řádků, protože jiná transakce vložila nebo smazala řádky splňující podmínku.

Souběhové problémy se nejčastěji řeší zamykáním. Sdílený zámek (shared, S) slouží pro čtení a může ho na téže položce držet více transakcí zároveň. Výlučný zámek (exclusive, X) slouží pro zápis a smí ho držet jen jedna transakce; je nekompatibilní jak s dalším X, tak s S zámkem. Tato kompatibilita zámků zajišťuje, že se zápis nepotká se souběžným čtením ani jiným zápisem téže položky.

Aby zamykání zaručilo serializovatelnost, používá se dvoufázové zamykání (\textbf{two-phase locking}, 2PL). Každá transakce má rostoucí fázi (growing phase), ve které jen získává zámky, a klesající fázi (shrinking phase), ve které je už jen uvolňuje; jakmile jednou nějaký zámek uvolní, nesmí získat žádný nový.

Zamykání ale může vést k deadlocku mezi transakcemi: T1 drží zámek na A a čeká na B, zatímco T2 drží B a čeká na A. Databáze \textbf{deadlock} detekuje (typicky v grafu čekání) a jednu z transakcí zruší a rollbackne.

V praxi se míra izolace nastavuje pomocí izolačních úrovní, které dovolují kompromis mezi výkonem a přísností: READ UNCOMMITTED (dovolí i \textbf{dirty read}), READ COMMITTED (zakáže dirty read), REPEATABLE READ (zakáže i non-repeatable read) a SERIALIZABLE (nejpřísnější, brání i phantomům). Nižší úrovně jsou rychlejší, ale připouštějí více anomálií.

Mnoho moderních databází navíc používá \textbf{MVCC} (multiversion concurrency control): místo aby čtení a zápisy blokovaly jeden druhého, drží se více verzí řádku a každá transakce čte konzistentní snímek (\textbf{snapshot}) dat z určitého okamžiku. Čtenáři tak neblokují zapisovatele a naopak, což výrazně zlepšuje souběžnost.

Rollback znamená zrušení transakce a vrácení databáze do stavu před jejím začátkem. S tím souvisí obnovitelnost plánů: pokud T2 čte hodnotu zapsanou T1, měla by T1 commitnout dříve než T2. Jinak by T2 mohla potvrdit výsledek založený na datech, která se později rollbacknou. Kaskádový rollback nastává, když selhání jedné transakce vyvolá rollback dalších transakcí, které četly její nepotvrzená data.

Pro obnovu po selhání se používá logování. Databáze si do logu zapisuje, co transakce změnily, a při obnově provádí UNDO u nepotvrzených transakcí a REDO u potvrzených transakcí. Aby obnova nemusela procházet celý log od začátku, databáze pravidelně vytváří \textbf{checkpoint}, tedy bod, ke kterému jsou změny bezpečně zapsané; po pádu pak stačí log procházet zhruba od posledního checkpointu.

Důležitý princip je \textbf{write-ahead} logging: log o změně se musí zapsat dříve než samotná změněná databázová \textbf{stránka}. Alternativou jsou stínové databáze neboli shadow paging: původní stránky se nepřepisují, změny se dělají do kopií a při commitu se atomicky přepne \textbf{ukazatel} na novou verzi. Výhodou je jednoduchý rollback, nevýhodou režie, \textbf{fragmentace} a horší souběžnost.

\subsection*{Krátká závěrečná osnova odpovědi}

U zkoušky bych odpověď uzavřel takto: Databáze v relačním modelu ukládá data jako relace, tedy tabulky, jejichž strukturu popisuje relační schéma. Řádky jsou n-tice, sloupce atributy a hodnoty atributů patří do domén. Správnost a jednoznačnost zajišťují klíče a integritní omezení. Nad relacemi formálně pracuje relační algebra, hlavně selekce, projekce a spojení, což se v SQL projeví jako SELECT, WHERE a JOIN.

SQL dále umožňuje agregace pomocí COUNT, SUM, AVG, MIN a MAX, definici schématu pomocí DDL a změny dat pomocí DML. Dotazy se v DBMS parsují, optimalizují a provádějí podle vybraného plánu. Indexy urychlují hledání, ale stojí prostor a zpomalují zápisy; hash index je dobrý na rovnost, B+ strom i na rozsahy.

Transakce zajišťují ACID, izolace se formálně váže na serializovatelnost, při chybě se použije rollback a obnova se řeší logováním nebo stínovými databázemi.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
Materiál vytvořen jako souvislé opakování k otázce 7 podle dodaného PDF a stop z databáze komisí.
\end{verbatim}
\end{codebox}

\newpage

\otazka{8. Softwarové a informační systémy}{Vývoj a provoz softwarových systémů. Použití UML při vývoji software. Aplikované informační systémy. Architektury rozsáhlých informačních systémů. Metody vedení rozsáhlých projektů. Řízení provozu IS.}{PB007, PV028}

projektů a řízení provozu IS

\itbox{\textbf{Cíl odpovědi:} ukázat, že informační systém není jen program, ale celek lidí, dat, procesů, hardwaru a softwaru. U státnic je dobré postupovat od životního cyklu a požadavků přes modelování a testování až k architektuře, projektovému řízení a provozu. Praktická pointa je, že systém musí být nejen vyvinut, ale také provozován, udržován, měněn, monitorován a smluvně zajištěn.}

\subsection*{Základní vymezení: software, informační systém a aplikovaný IS}

Nejdříve bych vymezil, o čem vlastně mluvím. Software je programové vybavení počítače, které umožňuje vykonávat určitou činnost. Může mít grafické rozhraní, textové rozhraní nebo rozhraní příkazové řádky, může být tvořeno jedním programem nebo více komponentami. Sám software ale ještě nemusí být informační systém.

Informační systém je širší celek: jsou to lidé, technické prostředky, software, data a procesy, které dohromady zajišťují sběr, přenos, zpracování, uchování a prezentaci informací. Tyto informace pak slouží k plánování, rozhodování a řízení. Operační systém nebo middleware tedy sám o sobě informační systémem není; je spíše podpůrnou technologií, na které může informační systém běžet.

Aplikovaný informační systém je typicky rozsáhlejší systém používaný v konkrétní doméně: nemocnice, veřejná správa, sklad, obchod, výroba, životní prostředí, univerzita nebo banka. Má více uživatelů v různých rolích, pracuje se společnými daty a podporuje podnikové nebo úřední procesy. Například nemocniční informační systém neslouží jen k ukládání pacientů.

Musí podporovat hospitalizaci, ambulantní péči, žádanky, laboratorní výsledky, výkazy pro pojišťovny, statistiky, administraci, import obrazových dat z rentgenu nebo komunikaci s dalšími systémy. Právě proto je rozdíl mezi malou aplikací a informačním systémem: IS se dotýká chodu celé organizace a chyba se může projevit jinde, později a u jiného uživatele, než kde vznikla.

U podnikového IS je důležitý pojem podnikový \textbf{proces} a workflow. Proces je opakovatelná posloupnost kroků, která převádí vstupy na výstupy, například vyřízení objednávky, přijetí pacienta, schválení faktury nebo odeslání environmentálního reportu do EU. Workflow popisuje, kdo krok provádí, v jakém pořadí, s jakými daty a s jakými termíny. Prakticky tedy IS nesmí být navržen jen podle obrazovek, ale podle reálných procesů organizace.

\subsection*{Životní cyklus softwaru a požadavky}

Vývoj softwarového systému se popisuje životním cyklem. Základní fáze jsou analýza požadavků, návrh, implementace, testování, nasazení, provoz, údržba a další vývoj. V analýze se zjišťuje, co zákazník skutečně potřebuje. V návrhu se rozhoduje o architektuře, databázovém modelu, rozhraních, komponentách a způsobu nasazení. V implementaci se systém programuje. Testování ověřuje, že systém plní požadavky a neobsahuje známé chyby.

Nasazení převádí systém do produkčního provozu. Provoz a údržba jsou dlouhodobé fáze, kdy se řeší incidenty, změny, opravy, aktualizace, dokumentace, monitoring a podpora uživatelů.

Zvlášť důležité je správně rozlišit požadavky. Funkční požadavky říkají, co má systém dělat: uživatel se přihlásí, lékař zadá diagnózu, skladník vytvoří příjemku, systém vygeneruje report nebo exportuje data pro úřad.

Nefunkční požadavky říkají, jak má systém fungovat a jaké má mít vlastnosti: \textbf{dostupnost} 99,9 \%, odezva do dvou sekund, šifrování osobních údajů, auditní stopa, možnost zpracovat tisíc transakcí za sekundu, použitelnost pro mobilní zařízení nebo splnění legislativy.

Častá chyba je, že zákazník mluví hlavně o funkcích, ale problém projektu nakonec způsobí \textbf{nefunkční požadavky}: výkon, bezpečnost, dostupnost, provozní okna, integrace nebo právní omezení.

S požadavky souvisí verifikace a validace. Validace odpovídá na otázku, jestli vytváříme správný produkt, tedy zda systém odpovídá skutečným očekáváním uživatele. Verifikace odpovídá na otázku, jestli produkt vytváříme správně, tedy zda odpovídá specifikaci a neobsahuje chyby.

Praktický příklad: pokud zákazník chtěl systém pro rychlé odbavení pacientů, ale my jsme přesně podle specifikace vytvořili systém, který vyžaduje deset obrazovek, může být verifikace úspěšná, ale validace selže. Naopak pokud je myšlenka správná, ale implementace padá, selhává verifikace.

Je dobré zmínit i bezpečný životní cyklus SSDLC. Ten do běžného SDLC přidává bezpečnost do všech fází: bezpečnostní požadavky už při analýze, \textbf{threat modeling} a bezpečný návrh, statickou analýzu během vývoje, bezpečnostní testy před nasazením a monitoring v provozu. U rozsáhlých IS je to důležité, protože pozdě opravená chyba je dražší než chyba odhalená v návrhu.

\subsection*{Modely vývoje: vodopád, iterace, agilní přístup a DevOps}

Klasický vodopádový model postupuje sekvenčně: požadavky, analýza, návrh, implementace, testování, nasazení a údržba. Hodí se tam, kde jsou požadavky stabilní, kde je potřeba silná dokumentace a formální akceptace, například u části veřejných zakázek nebo regulovaných systémů. Jeho nevýhoda je malá pružnost: když se chyba v požadavcích objeví až ve fázi testování, oprava je drahá.

Blízko vodopádu stojí \textbf{V-model}, který ke každé vývojové fázi přiřazuje odpovídající úroveň testování: požadavkům odpovídají akceptační testy, návrhu systému systémové testy, návrhu komponent integrační testy a implementaci unit testy. Levá strana "V" je návrh shora dolů, pravá strana je testování zdola nahoru; výhodou je, že už při psaní požadavků se promýšlí, jak se budou ověřovat.

Jiný přístup je \textbf{prototypování}: rychle se vytvoří zjednodušená verze, prototyp, na které si zákazník upřesní představu, a teprve pak se staví ostrý systém. Prototyp se může zahodit (throwaway), nebo postupně dopracovat. Hodí se, když požadavky nejsou na začátku jasné.

Iterativní a \textbf{inkrementální} přístup řeší systém postupně. Iterace je opakovaný vývojový cyklus, ve kterém se plánuje, navrhuje, implementuje a testuje menší část systému. Inkrement je konkrétní přírůstek funkcionality mezi dvěma verzemi. Velké projekty se často vedou právě iterativně a inkrementálně: nejdříve základní architektura a nejrizikovější části, potom další funkce.

U rozsáhlých informačních systémů je vhodné kombinovat strukturované projektové řízení s iterativním vývojem, protože úplně agilní přístup bez pevné architektury a bez řízení rizik může být u velkých organizací problematický.

Agilní vývoj, typicky \textbf{Scrum} nebo Kanban, zdůrazňuje krátké cykly, zpětnou vazbu, komunikaci se zákazníkem a průběžné dodávání hodnoty. Scrum pracuje se sprinty, backlogem, review a retrospektivou. Kanban více vizualizuje tok práce a omezuje rozpracovanost. Agile se hodí tam, kde se požadavky mění nebo nejsou na začátku přesně známé.

U státnic bych ale dodal, že agilní přístup neznamená vývoj bez dokumentace a bez řízení. I agilní projekt potřebuje požadavky, testování, architekturu, řízení změn a odpovědnosti.

U Scrumu je dobré umět role a artefakty. \textbf{Product Owner} zastupuje zákazníka, spravuje produktový \textbf{backlog} a určuje priority. \textbf{Scrum Master} se stará o proces, odstraňuje překážky a chrání tým, ale není to klasický nadřízený. Vývojový tým je samoorganizující se a doručuje hotový přírůstek.

Práce se plánuje v krátkých sprintech, typicky dva až čtyři týdny; produktový backlog je seznam všeho, co se má udělat, a \textbf{sprint} backlog je výběr položek pro daný sprint. Na konci sprintu je review, tedy předvedení přírůstku, a retrospektiva zaměřená na zlepšení procesu.

Moderní návazností je \textbf{DevOps}, který propojuje vývoj a provoz. Smyslem je, aby vývojáři nepředali kód provozu jako cizí balík, ale aby existovala společná odpovědnost za kvalitu, nasazení a stabilitu. DevOps používá \textbf{pipeline}: kontinuální integraci, automatické sestavení, testování, bezpečnostní kontroly a nasazení. Continuous Delivery znamená, že kód je připraven k produkčnímu nasazení po schválení.

Continuous Deployment znamená, že po průchodu testy se nasazuje automaticky. U velkého IS to snižuje \textbf{riziko} ručních chyb, ale vyžaduje dobré testy, rollback, monitoring a jasná pravidla nasazování.

\subsection*{UML a modelování systému}

\textbf{UML}, Unified Modeling Language, je standardizovaný jazyk pro grafické modelování softwaru. Jeho smysl není kreslit diagramy pro diagramy, ale vytvořit společný jazyk mezi analytiky, vývojáři, zákazníkem a provozem. Každý UML diagram ukazuje jiný pohled na systém. Externí pohled ukazuje hranice systému a komunikaci s okolím. Strukturální pohled ukazuje třídy, komponenty, balíky nebo nasazení. Interakční pohled ukazuje komunikaci v čase. Behaviorální pohled ukazuje chování, procesy a stavy.

Use-case diagram používám při analýze požadavků. Ukazuje aktéry, hranice systému a případy užití. Hodí se, když má systém více typů uživatelů nebo více rozhraní. Například u nemocničního IS budou aktéři lékař, sestra, laboratoř, pojišťovna a administrátor. Případy užití mohou být příjem pacienta, zadání vyšetření, import výsledků, vystavení výkazu pojišťovně a správa uživatelů.

Důležité je, že \textbf{use-case} nespouští systém sám od sebe, ale aktér. Vztah include znamená povinně sdílené chování, například při každém nákupu je zahrnuto ověření platby. Vztah extend znamená volitelné rozšíření, například použití slevového kupónu.

Class diagram popisuje třídy a jejich vztahy. Používá se v analýze i návrhu. V analýze bývá jednodušší a popisuje doménové pojmy, například Pacient, Lékař, Vyšetření, Oddělení, Faktura. V návrhu už může být implementační: atributy, metody, rozhraní, dědičnost, asociace, agregace a kompozice. Kompozice znamená silný vztah celek-část, kde část nemá samostatný život bez celku; agregace je slabší.

Sequence diagram používám, když chci ukázat časovou posloupnost zpráv mezi objekty nebo službami, například průběh přihlášení, vytvoření objednávky nebo platby. Activity diagram je vhodný pro procesy a workflow, zvlášť když je potřeba ukázat větvení, paralelní kroky a odpovědnosti v plaveckých drahách.

State diagram se hodí pro objekt s významným životním cyklem, například objednávka: vytvořená, zaplacená, odeslaná, doručená, reklamovaná, uzavřená.

Další UML diagramy doplňují pohled na strukturu systému. Component diagram ukazuje komponenty a jejich závislosti. Package diagram člení model nebo kód do balíků. Deployment diagram mapuje softwarové části na fyzické nebo virtuální uzly: klient, aplikační server, databázový server, \textbf{message broker}, load balancer. Object diagram ukazuje konkrétní instance v určitém okamžiku.

Vedle UML se často používá ER diagram pro databázový návrh. Ten modeluje entity, atributy a vztahy a je přirozeným mostem mezi analýzou domény a relační databází. Z ER diagramu se na relační model přechází tak, že z entit vzniknou tabulky, z atributů sloupce, identifikátor se stane primárním klíčem a vztah 1:N se realizuje cizím klíčem na straně N (vztah M:N samostatnou spojovací tabulkou). Rozdíl proti UML class diagramu je, že ER popisuje čistě data a databázový návrh, kdežto class diagram modeluje i chování (metody) objektů. U bezpečnostních a integračních analýz se také používá DFD, tedy diagram toků dat, protože jasně ukazuje, kudy data tečou a kde vznikají hranice důvěry.

\subsection*{Testování, statická analýza a údržba}

Testování je proces, kterým zjišťujeme, zda systém dělá to, co má, a zda se v něm nacházejí chyby. Důležité je říct, že testování prokazuje přítomnost chyb, ne jejich nepřítomnost. Vývojové testování probíhá během vývoje. Unit testy ověřují malé jednotky, typicky metody nebo třídy. Dobrý automatizovaný test má přípravu dat, provedení akce a ověření výsledku.

Mocky se používají tam, kde nechceme v testu používat skutečnou databázi, externí službu nebo platební bránu. Komponentní a integrační testy ověřují spolupráci více částí systému a rozhraní mezi nimi. Systémové testy testují systém jako celek a měly by pokrýt hlavní use-casy. Akceptační testování ověřuje, zda zákazník může systém převzít.

Vedle toho existuje release testing, tedy testování kompletní verze před vydáním, ideálně nezávislým týmem. Uživatelské testování může mít podobu alfa testování v prostředí vývoje, beta testování v reálném prostředí a akceptačních testů u zákazníka. Regresní testování ověřuje, že nová změna nerozbila dříve fungující chování.

Test-driven development píše testy před kódem; výhodou je lepší pokrytí, jednodušší refaktoring a testy jako částečná dokumentace chování.

Kromě dynamického testování existuje statická analýza, která nevyžaduje spuštění programu. Může jít o revize kódu lidmi, automatické nástroje hledající typické chyby, kontrolu assertions, SAST nebo formální verifikaci. U bezpečnosti se používá SAST pro analýzu kódu, DAST pro testování běžící aplikace a penetrační test jako simulace útoku.

Prakticky: SAST může najít nebezpečné volání v kódu, DAST najde \textbf{zranitelnost} v nasazené aplikaci a pentest ověří, zda ji lze reálně zneužít.

Po nasazení systém nezůstává stejný. Software stárne a mění se okolí: požadavky uživatelů, legislativa, operační systémy, knihovny, integrace i bezpečnostní hrozby. Fáze životnosti lze popsat jako initial development, evolution, servicing a phase-out. Evolution znamená opravy i nové funkce. Servicing znamená už hlavně opravy bez nových funkcí. Phase-out znamená, že systém se stále používá, ale už se nepodporuje.

Údržba může být corrective, tedy oprava chyb, adaptive, tedy přizpůsobení novému prostředí, a evolutionary, tedy přidávání nebo úprava funkcionality. U custom systémů cena údržby často přesahuje cenu původního vývoje, protože údržba postupně zhoršuje strukturu systému a starý systém může vyžadovat starý jazyk, starý kompilátor nebo znalosti původního týmu.

Proto existuje refaktoring a re-inženýrství. Refaktoring mění vnitřní strukturu kódu bez změny funkcionality a používá se průběžně, například při odstranění duplicit, rozdělení dlouhých metod nebo zjednodušení složitých podmínek. Re-inženýrství je rozsáhlejší zásah do existujícího systému po začátku údržby, například modularizace, migrace na jiný jazyk nebo přestavba datového modelu.

Když uživatel hlásí chybu, vývojář potřebuje minimálně přesný popis kroku, očekávané a skutečné chování, čas výskytu, roli uživatele, prostředí, vstupní data, screenshot nebo log, závažnost a informaci, zda je chyba opakovatelná.

\subsection*{Aplikované informační systémy v praxi}

U aplikovaných IS je dobré umět uvést příklad z praxe. U nemocničního IS je typické, že se systém skládá z mnoha částí: evidence pacientů, hospitalizace, ambulance, laboratorní a obrazová vyšetření, výkazy pro pojišťovny, statistiky, administrace a importy z jiných systémů. Při zavádění systému do nové nemocnice nestačí zkopírovat software.

Dělá se rozdílová analýza: porovná se původní proces s procesem nové organizace, vytvoří se use-case a activity diagramy, označí se části stejné, měněné a nové, navrhne se změna architektury, doplní se datové toky, odhadne se práce, čas, peníze a hardware. Příklad: dvě nemocnice mohou obě vykazovat péči pojišťovně, ale liší se v tom, kdo data sbírá, kdo je kontroluje a kdy se exportují.

Druhý dobrý příklad je environmentální informatika. Environmentální data jsou často časoprostorová: kde a kdy bylo co naměřeno, například koncentrace látky ve vodě, kvalita ovzduší, teplota, hluk nebo produkce odpadu. Česká CENIA shromažďuje a provozuje informační systémy v oblasti životního prostředí a reportuje data směrem k evropským institucím, například EEA.

V takovém systému se musí z legislativy odvodit reportingové povinnosti, datové modely, zdroje dat, formáty a termíny. Pyramida MDIAR ukazuje cestu od monitoringu přes data a informace až k assessmentu a reportingu. Monitoring jsou měření a senzory, data jsou uložené a validované záznamy, informace vznikají transformací a vizualizací, assessment je odborné hodnocení a reporting je předání vyhodnocených dat podle povinností.

Prakticky to znamená, že informační systém zde není jen databáze, ale nástroj pro splnění zákonných a evropských povinností.

U veřejného sektoru je důležitá i smluvní \textbf{stránka}. Smlouva na dodání softwaru typicky vymezuje předmět díla, požadovanou funkcionalitu a kvalitu, harmonogram a milníky, tým, cenu, platby, práva a povinnosti, licenční ujednání, ochranu důvěrných informací, záruku, sankce a přílohy s detailní specifikací požadavků. Požadavky bývají často v příloze, zatímco dodavatel v jiné příloze popisuje technické řešení.

U veřejné zakázky se řeší také kvalifikace firmy, reference, certifikace, složení týmu, hodnoticí kritéria a cenová nabídka. To je důležité, protože u velkých IS vývoj není jen technická aktivita, ale i právní, organizační a projektová záležitost.

\subsection*{Architektury rozsáhlých informačních systémů}

Architektura rozsáhlého IS musí řešit škálovatelnost, spolehlivost, bezpečnost, výkon, udržovatelnost a integraci. Klasická je \textbf{třívrstvá architektura}: prezentační vrstva, aplikační vrstva a databázová vrstva. Prezentační vrstva je uživatelské rozhraní, například web nebo mobilní aplikace. Aplikační vrstva obsahuje business logiku, validace, workflow a integrace. Databázová vrstva spravuje data.

Smyslem je oddělit části tak, aby změna vzhledu nemusela znamenat změnu databáze a aby bylo možné vrstvy samostatně škálovat a spravovat.

\textbf{MVC} je architektonický vzor uvnitř aplikace. Model představuje data a pravidla, View zobrazuje data uživateli a Controller zpracovává vstupy a řídí tok mezi modelem a view. MVC tedy řeší organizaci kódu, zatímco třívrstvá architektura řeší spíše rozdělení systému do vrstev, které mohou běžet i fyzicky odděleně. Oba přístupy se mohou kombinovat: webová aplikace může být uvnitř napsaná v MVC a současně běžet v třívrstvé architektuře.

\textbf{SOA}, Service Oriented Architecture, rozděluje monolitický systém na služby, které poskytují určité schopnosti a komunikují přes rozhraní. Typicky jedna služba poskytuje mapy, jiná platby, jiná identitu. Microservices jdou ještě dále: služby jsou menší, samostatně nasaditelné, mají úzkou odpovědnost a často vlastní databázi. Výhodou je nezávislé nasazování, horizontální škálování a menší vazba. Nevýhodou je složitější provoz, distribuované \textbf{transakce}, monitoring, síťová komunikace a potřeba dobrého DevOps. Monolit tedy není automaticky špatně; pro menší systém může být jednodušší. Mikroslužby dávají smysl tam, kde organizace zvládne jejich provozní složitost.

Škálování může být vertikální nebo horizontální. Vertikální škálování znamená silnější server: více CPU, \textbf{RAM} nebo rychlejší disk. Horizontální škálování znamená více instancí a \textbf{load balancing}. U rozsáhlých IS se často kombinuje cloud, kontejnery a orchestrátor. Docker balí aplikaci se závislostmi do kontejneru a Kubernetes pomáhá kontejnery nasazovat, škálovat, restartovat a vyvažovat zátěž.

Cloud nabízí pružnost, ale zároveň přináší závislost na poskytovateli, náklady a bezpečnostní požadavky. On-premise dává větší kontrolu, ale vyžaduje vlastní infrastrukturu a provozní tým.

U architektury velkých systémů je dobré znát i několik dalších pojmů. Modulární \textbf{monolit} je střední cesta mezi monolitem a mikroslužbami: systém běží jako jeden celek, ale uvnitř je rozdělený na jasně oddělené moduly s definovanými rozhraními; je jednodušší na provoz než \textbf{mikroslužby}, a přitom udržitelnější než nepřehledný monolit.

Výkon a dostupnost se zvyšují cachováním (uložení často čtených dat blíž k aplikaci, například v Redis) a replikací databáze (více kopií dat, typicky jeden zapisovatelný uzel a více čtecích replik). Load balancer rozkládá požadavky mezi více instancí.

Komponenty spolu mohou komunikovat synchronně, kdy volající čeká na odpověď (například REST volání), nebo asynchronně přes message broker (například Kafka nebo RabbitMQ), kdy odesílatel pošle zprávu do fronty a nečeká; to zvyšuje odolnost a umožňuje vyrovnat špičky.

Aby šly instance snadno škálovat, mají být pokud možno \textbf{stateless}, tedy bez vlastního stavu mezi požadavky (stav se drží v databázi nebo \textbf{cache}), takže je load balancer může libovolně střídat. Cenou za distribuovanost bývá jen \textbf{eventual consistency}: data se mezi uzly či službami sjednotí až po čase, ne okamžitě.

A protože distribuovaný systém je těžké ladit, klíčová je \textbf{observability}, tedy schopnost vidět, co se uvnitř děje, pomocí metrik, logů a trasování.

Lze zmínit i MDA, Model Driven Architecture. Ta odděluje pohled na business procesy od aplikační logiky a platformy. CIM popisuje požadavky a procesy bez výpočetních detailů, PIM popisuje systém nezávisle na platformě a PSM jej konkretizuje pro určitou technologii. Prakticky jde o snahu, aby změna technologie nemusela znamenat ztrátu porozumění doméně a procesům.

\subsection*{Metody vedení rozsáhlých projektů}

Vedení rozsáhlých projektů není jen volba mezi vodopádem a agilem. U velkých IS je potřeba řídit rozsah, rizika, rozpočet, termíny, komunikaci, změny, kvalitu, architekturu, dodavatele a akceptaci. Často se kombinuje metodika projektového řízení, například PRINCE2, IPMA nebo PMP, s metodikou vývoje, například Unified Process.

Unified Process je \textbf{iterativní} a inkrementální, řízený riziky a případy užití, zaměřený na architekturu a podporovaný UML. Hodí se pro rozsáhlé a heterogenní projekty, kde je potřeba detailní dokumentace, plánování a kontrola. Nevýhoda je menší flexibilita při častých změnách.

PRINCE2 je procesně orientovaná metodika, která vede projekt přes definované role, produkty řízení, fáze, kontroly a reporty. Je vhodná pro velké týmy a formální prostředí, ale může být byrokratická. U velkých projektů je nutné nastavit komunikační plán: kdo s kým komunikuje, jak často, o čem a v jakém formátu. Je nutné mít principy eskalace: kdy problém řeší tým, kdy projektový manažer a kdy řídicí výbor.

Stejně tak musí být změnové řízení. Každá změna požadavku se musí zaznamenat, posoudit z hlediska dopadu na cenu, termín, riziko, architekturu a provoz, schválit a teprve pak implementovat.

Při plánování se používá \textbf{WBS}, Work Breakdown Structure, která rozkládá projekt na menší části a úkoly. Z těchto úkolů se odhaduje pracnost a čas. \textbf{PERT} používá tři odhady: optimistický, nejpravděpodobnější a pesimistický. Očekávaný čas se počítá jako (optimistický + 4 $\times$ očekávaný + pesimistický) / 6. Z úkolů a závislostí lze vytvořit Ganttův diagram nebo síťový diagram.

CPM, Critical Path Method, hledá kritickou cestu, tedy nejdelší posloupnost závislých aktivit, která určuje nejkratší možný termín dokončení projektu. Pokud se zpozdí aktivita na kritické cestě, zpozdí se celý projekt.

U softwarové veřejné zakázky se projektové řízení promítá i do smlouvy. Milník obvykle znamená předání konkrétní části, kontrolní meeting, předávací protokol a akceptační proceduru. Příliš mnoho milníků zvyšuje režii, příliš málo milníků zvyšuje riziko, že se problém objeví pozdě. U ceny se řeší, zda se platí celé dílo najednou, po milnících nebo paušálem. U licencí je důležitý rozdíl mezi výhradní a nevýhradní licencí.

Výhradní licence je výhodnější pro zákazníka, ale pro dodavatele dražší, protože nemůže řešení jednoduše použít jinde. U ochrany informací se řeší důvěrná data, osobní údaje, sankce a někdy i požadované certifikace.

\subsection*{Řízení provozu informačního systému}

Nasazením vývoj nekončí. Řízení provozu IS znamená zajistit, aby systém dlouhodobě poskytoval službu v dohodnuté kvalitě. Řeší se monitoring, \textbf{incident} management, \textbf{problem} management, change management, zálohování, obnova, dokumentace, bezpečnost, kapacita, dostupnost a komunikace s uživateli.

Provozní tým musí vědět, co je normální stav, co je incident, komu se incident hlásí, jak se eskaluje a jak se ověřuje, že je služba obnovena.

Provoz bývá upraven servisní smlouvou a \textbf{SLA}, Service Level Agreement. SLA stanoví parametry služby: rozsah, servisní hodiny, reakční dobu, dobu opravy, způsob hlášení, kategorie incidentů, cenu a sankce. Servisní hodiny mohou být například 5x10, tedy pracovní dny 8-18, nebo 7x24, tedy nonstop. Response time je doba, do kdy dodavatel potvrdí, že požadavek převzal a pracuje na něm.

Fix time je doba, do kdy má být incident odstraněn nebo služba obnovena. Časy se počítají podle servisních hodin, takže stejných 12 hodin znamená něco jiného v režimu 7x24 a něco jiného v režimu 5x10. Incidenty se třídí podle závažnosti: kritický výpadek produkce, závažné omezení, běžná chyba nebo dotaz.

Incident management se soustředí na rychlé obnovení služby a minimalizaci dopadu na uživatele. Není prvořadé okamžitě znát kořenovou příčinu; důležité je službu obnovit. Potom může následovat analýza příčin a problem management. Change management řeší požadavky na změny v provozu, například novou funkci, změnu formuláře kvůli legislativě nebo úpravu integrace.

Změna by měla projít analýzou dopadu, naceněním, schválením, implementací, testováním a nasazením. Helpdesk poskytuje podporu uživatelům, ale musí mít pravidla, jinak se vývojářský tým zahltí telefonáty. Profylaxe je pravidelná preventivní kontrola systému: kapacita disků, paměť, vytížení, logy, dostupné IP adresy, certifikáty, zálohy a bezpečnostní rizika. Výstupem má být profylaktická zpráva s nálezy a doporučeními.

Do provozu patří také monitoring a plány kontinuity. Monitoring sleduje dostupnost, odezvu, chybovost, kapacitu, logy, bezpečnostní události a business metriky. U bezpečnostně významných systémů může existovat SOC nebo CSIRT, které sledují incidenty a koordinují reakci. Disaster Recovery Plan popisuje obnovu po havárii, například ztráta datového centra.

Business Continuity Plan řeší, jak organizace udrží klíčové činnosti i při výpadku systému. Zálohy nestačí jen vytvářet; musí se pravidelně testovat obnova. Dokumentace musí obsahovat architekturu, integrační vazby, konfiguraci, provozní postupy, kontakty, účty, zálohování a známé incidenty. Bez dokumentace se provoz stává závislý na konkrétních lidech.

U provozu je dobré umět několik dvojic pojmů přesně rozlišit. Incident je konkrétní výpadek nebo narušení služby, který je potřeba co nejrychleji vyřešit; problem je hledání a odstranění jeho kořenové příčiny, aby se incidenty neopakovaly. Change je schválená změna v systému, zatímco release je sbalení jedné nebo více změn do verze, která se nasadí do provozu.

SLA je závazek vůči zákazníkovi (například dostupnost a reakční doby), kdežto \textbf{OLA} (Operational Level Agreement) je interní dohoda mezi týmy uvnitř dodavatele, která plnění SLA podpírá. U obnovy se rozlišuje \textbf{RTO} (Recovery Time Objective), tedy za jak dlouho musí být služba opět v provozu, a \textbf{RPO} (Recovery Point Objective), tedy kolik posledních dat smíme nejvýše ztratit (jak staré smí být zálohy).

V monitoringu se rozlišuje monitoring (sledování metrik a stavu), logging (záznam událostí) a tracing (sledování jednoho požadavku napříč službami). Evidenci konfiguračních položek a jejich vazeb drží configuration management v databázi \textbf{CMDB}. A zatímco \textbf{disaster recovery} řeší technickou obnovu IT po havárii, \textbf{business continuity} řeší, jak organizace udrží klíčové činnosti i během výpadku.

Celou otázku bych u zkoušky uzavřel tak, že softwarový a informační systém je dlouhodobý socio-technický celek. Nestačí umět napsat kód. Je potřeba správně zjistit požadavky, rozlišit funkční a nefunkční vlastnosti, modelovat systém pomocí UML a ER diagramů, zvolit vhodnou architekturu, testovat, řídit projekt, smluvně ošetřit dodávku a hlavně zajistit provoz, údržbu a změny.

Úspěch informačního systému se pozná až v provozu: podle toho, zda podporuje procesy organizace, zda je dostupný, udržovatelný, bezpečný a zda se dá rozumně rozvíjet.

\subsection*{Smlouva, veřejná zakázka a akceptace dodávky}

U rozsáhlých informačních systémů je dobré zmínit, že projekt má vedle technické stránky také právní a organizační stránku. Ve veřejném sektoru se často začíná zadávací dokumentací. Ta popisuje zadavatele, účel zakázky, předpokládanou hodnotu, dobu a místo plnění, kvalifikační podmínky, hodnoticí kritéria a požadavky na nabídku.

Kvalifikace dodavatele může zahrnovat základní způsobilost, profesní způsobilost, technickou kvalifikaci, reference z posledních let, certifikace a složení týmu. U IT zakázky se často požadují role jako projektový manažer, analytik, architekt, vývojář, tester, bezpečnostní specialista nebo doménový expert. Prakticky to znamená, že schopnost dodat IS se neprokazuje jen cenou, ale také zkušeností a odborností týmu.

Smlouva na vývoj softwaru obvykle neobsahuje všechny technické detaily přímo v hlavním textu. Hlavní text vymezuje předmět díla, termíny, milníky, cenu, platební podmínky, práva a povinnosti stran, licenční ujednání, ochranu důvěrných informací, záruku, sankce a závěrečná ustanovení. Detailní funkční a nefunkční požadavky jsou často v příloze.

Dodavatel v jiné příloze popisuje technické řešení: platformu, architekturu, databázi, integrační rozhraní, způsob migrace dat, testování, nasazení a školení. Důležité jsou milníky a akceptace. Milník není jen datum v harmonogramu; obvykle znamená předání určité části, kontrolu, testování, předávací protokol a možnost zákazníka výstup přijmout nebo vrátit k opravě. Licenční ujednání určuje, kdo může software používat a jak.

U nevýhradní licence zůstává dodavateli možnost řešení dále poskytovat jiným zákazníkům. U výhradní licence získá zákazník silnější kontrolu, ale pro dodavatele je to dražší a omezuje ho to v dalším využití výsledku. Dále se řeší záruka a servis. Záruka se týká vad dodaného díla, zatímco servisní podpora se týká provozu a reakce na provozní problémy.

Je potřeba tyto věci nemíchat: chyba, která existovala v předaném díle, může být záruční vada; požadavek na novou funkcionalitu je typicky změnové řízení a platí se zvlášť.

Sankce a garance v IT smlouvách nejsou jen formalita. Mohou být za prodlení, za nedodržení SLA, za únik důvěrných informací, za nesplnění milníku nebo za nepředání práv. U velkých zakázek se mohou objevit pojistné smlouvy, bankovní záruky nebo kauce. Smyslem je snížit riziko pro zákazníka, ale pokud jsou sankce přehnané, promítne je dodavatel do ceny nebo se do zakázky nepřihlásí kvalitní firmy.

U státnic stačí říct, že smlouva je nástroj řízení rizik projektu: převádí požadavky, odpovědnosti, termíny, cenu, licence a provozní závazky do vymahatelné podoby.

\subsection*{Odhady pracnosti a plánování ceny}

Při plánování rozsáhlého projektu nestačí říct, že systém bude hotový za půl roku. Nejprve se rozpadne rozsah práce pomocí WBS. Potom se pro jednotlivé úkoly odhadne pracnost a závislosti. PERT pracuje se třemi odhady, protože jeden odhad bývá klamavě přesný: optimistický scénář, realistický nebo očekávaný scénář a pesimistický scénář. Vážený průměr dává větší váhu očekávanému odhadu.

V praxi je vhodné být spíše opatrný, protože velké projekty mají integrační rizika, schvalování, čekání na součinnost zákazníka, legislativní změny a akceptační řízení.

Do ceny se nepočítá jen vývojářská práce. Připočítává se projektové řízení, analýza, architektura, testování, dokumentace, školení, migrace dat, nasazení, provozní příprava, licence, hardware, cloudové zdroje, bezpečnostní testy a rezerva na rizika. V některých metodách se používají funkční body nebo COCOMO, tedy odhad podle velikosti a složitosti systému.

U zkoušky není nutné počítat přesné modely, ale je potřeba chápat princip: nejdřív odhadnout rozsah a složitost, potom pracnost, z ní cenu člověkodnů a nakonec přidat nepersonální náklady a rizikovou rezervu.

\subsection*{Servisní smlouva a provozní organizace detailněji}

Po předání systému se často uzavírá samostatná servisní smlouva. Její struktura může být podobná vývojové smlouvě, ale předmět je jiný: incident management, change management, helpdesk, konzultace, profylaxe, školení a pravidelné reporty. Incident management má obnovit službu co nejrychleji.

Když například nefunguje objednávání pacientů, nejdříve je potřeba systém zprovoznit, třeba restartem služby, přepnutím na záložní instanci nebo dočasným workaroundem. Analýza příčiny přijde následně. Change management je naproti tomu řízená změna systému: zákazník chce novou sestavu, změnu formuláře, nové pole v databázi nebo úpravu kvůli změně zákona.

Dodavatel změnu analyzuje, nacení, zákazník ji schválí a pak se implementuje.

SLA má být konkrétní a měřitelné. Nestačí napsat, že systém bude podporován rychle. Musí být řečeno, kdy běží servisní hodiny, jak se požadavek hlásí, jak se měří začátek incidentu, kdy se čas pozastavuje kvůli čekání na součinnost zákazníka, jaké jsou kategorie incidentů a jaké jsou reakční a opravné doby.

Například kritický incident v režimu 7x24 může mít reakci do 30 minut a obnovení do 4 hodin, zatímco běžný požadavek v režimu 5x10 může mít odpověď do dalšího pracovního dne. Část služeb může být v paušálu a část položkově. Typicky incident management a profylaxe jsou v paušálu, větší změny a rozvoj se platí podle hodinové sazby nebo samostatné objednávky.

Profylaxe je užitečná proto, že odhaluje problémy před výpadkem. Kontroluje se kapacita disků, dostupnost paměti, velikost databáze, expirace certifikátů, chybové logy, zálohy, výkon, bezpečnostní aktualizace a konfigurace. Výstupem má být srozumitelná zpráva: co je v pořádku, co je varování, co je kritické, jaké je doporučení, kdo má co opravit a do kdy.

V dobře řízeném provozu se výsledky profylaxe promítají do change managementu a do plánování kapacit.

\subsection*{Rychlá kontrola před zkouškou}

\begin{longtable}{p{0.475\linewidth}p{0.475\linewidth}}
\toprule
\textbf{Když se komise zeptá...} & \textbf{Co říct prakticky} \\
\midrule\endhead
Rozdíl validace/verifikace & Validace: děláme správný produkt pro uživatele. Verifikace: děláme produkt správně podle specifikace. \\
\addlinespace
Kdy použít UML diagramy & Use-case pro požadavky, class pro strukturu domény/kódu, sequence pro komunikaci v čase, activity pro proces, deployment pro nasazení. \\
\addlinespace
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{longtable}{p{0.475\linewidth}p{0.475\linewidth}}
\toprule
\textbf{Co dodat k údržbě} & \textbf{Údržba je často dražší než vývoj; řeší opravy, adaptace, nové funkce, refaktoring a re-inženýrství.} \\
\midrule\endhead
Co potřebuje vývojář u hlášení chyby & Kroky reprodukce, očekávané/skutečné chování, čas, role, prostředí, data, screenshot/log, závažnost. \\
\addlinespace
Provoz IS & SLA, incident management, change management, helpdesk, monitoring, profylaxe, zálohy, DRP/BCP a dokumentace. \\
\addlinespace
\bottomrule
\end{longtable}

\subsection*{Krátká mluvená verze odpovědi}

Kdybych to měl říct u státnic souvisle, začal bych tím, že informační systém není pouze software. Je to celek lidí, dat, procesů, hardwaru a aplikací, který podporuje řízení organizace. Proto se při jeho vývoji musí řešit nejen programování, ale také požadavky, procesy organizace, role uživatelů, datový model, integrace, provoz a smluvní odpovědnosti.

Vývoj softwaru popíšu přes životní cyklus: požadavky, analýza, návrh, implementace, testování, nasazení, provoz a údržba. U požadavků rozliším funkční a nefunkční. Funkční říkají, co systém dělá, nefunkční říkají, v jaké kvalitě to dělá. Validace odpovídá na otázku, zda tvoříme správný produkt pro uživatele, verifikace zda ho tvoříme správně podle specifikace.

Testování pak probíhá od unit testů přes integrační a systémové testy až po akceptační testy u zákazníka.

UML uvedu jako nástroj komunikace a analýzy: use-case pro požadavky a aktéry, class diagram pro strukturu, sequence diagram pro komunikaci v čase, activity diagram pro workflow a deployment diagram pro nasazení. U rozsáhlých IS vysvětlím třívrstvou architekturu, MVC, SOA a mikroslužby, včetně škálování a kontejnerizace.

U řízení projektu zmíním iterativní a inkrementální přístup, WBS, PERT, Gantt, kritickou cestu, rizika, komunikaci, eskalaci a změnové řízení. Nakonec zdůrazním provoz: SLA, incidenty, změny, helpdesk, profylaxe, monitoring, zálohy, disaster recovery a dokumentace. Tím ukážu, že dobrý informační systém musí být nejen vyvinutý, ale dlouhodobě udržitelný a provozovatelný.

\newpage

\otazka{9. Základní bezpečnostní funkce a jejich zajištění}{Důvěrnost, integrita, dostupnost, nepopiratelnost původu. Organizace a řízení bezpečnosti, bezpečnostní politiky a procedury. Struktura řízení kyberbezpečnosti, role, odpovědnosti a kompetence.}{PV080, PV017, PV210}

Důvěrnost, \textbf{integrita}, \textbf{dostupnost}, \textbf{nepopiratelnost} původu. Organizace a řízení bezpečnosti, bezpečnostní politiky a procedury. Struktura řízení kyberbezpečnosti, role, odpovědnosti a kompetence.

Tento text je přepracovaná souvislá odpověď ke státnicové otázce 9. Je psaný tak, aby se dal před zkouškou prostě přečíst jako "pohádka": nejdřív vysvětluje základní bezpečnostní funkce, potom kryptografické mechanismy, na které se komise často ptá, a nakonec organizaci a řízení bezpečnosti, tedy politiky, procedury, \textbf{ISMS}, role, odpovědnosti a hodnocení bezpečnosti.

Pointa celé otázky je, že bezpečnost není jen šifra nebo \textbf{hash}. Je to řízený systém, který má chránit aktiva organizace před konkrétními hrozbami pomocí technických, organizačních, personálních a fyzických opatření.

\subsection*{1. Základní rámec: aktiva, politika a bezpečnostní cíle}

Začal bych tím, že bezpečnost informací chrání aktiva. Aktivem může být informace, software, hardware, výpočetní a komunikační služba, databáze, aplikace, účet administrátora, konfigurace systému, síťová infrastruktura nebo i důvěra uživatelů ve službu. Nechráníme tedy abstraktní "IT", ale konkrétní hodnoty, jejichž narušení by způsobilo škodu. Abychom věděli, co je bezpečné a co už bezpečné není, potřebujeme bezpečnostní politiku.

Bezpečnostní \textbf{politika} popisuje, co je v systému povoleno a co zakázáno. Určuje, která aktiva se chrání, kdo k nim smí přistupovat, jakým způsobem, jaké služby mají být dostupné a jaké kontroly musí být zavedeny. Teoreticky lze politiku chápat tak, že každý možný stav systému je buď autorizovaný, tedy bezpečný, nebo neautorizovaný, tedy nebezpečný.

Systém by měl začít v bezpečném stavu a jeho akce by neměly vést do stavu, který politika zakazuje. Porušení bezpečnostní politiky je tedy přechod do neautorizovaného stavu.

V praxi nejsou politiky vždy formální matematické modely. Často jde o dokumenty, které stanovují pravidla pro hesla, přístupy, klasifikaci informací, používání zařízení, práci z domova, hlášení incidentů, bezpečný vývoj, zálohování nebo vztah k dodavatelům. Je ale důležité říct větu: bezpečnost je vždy relativní k politice.

Pokud organizace nemá definováno, co chce chránit a jaké chování je povolené, neumí smysluplně tvrdit, že je systém bezpečný.

\itbox{\textbf{Dobrá úvodní věta:} Bezpečnost informací je řízené zajištění požadovaných vlastností aktiv. Technicky jde hlavně o důvěrnost, integritu, dostupnost a nepopiratelnost původu; organizačně jde o politiku, procedury, odpovědnosti, řízení rizik, audit a průběžné zlepšování.}

\subsection*{2. Důvěrnost}

Důvěrnost znamená, že neveřejné informace zůstávají přístupné pouze oprávněným stranám. Týká se dat uložených, tedy dat "v klidu", i dat přenášených, tedy dat "v pohybu". Příkladem jsou osobní údaje, zdravotní dokumentace, obchodní tajemství, interní konfigurace, hesla, soukromé klíče nebo neveřejné dokumenty organizace. Porušení důvěrnosti nastane, když se k informaci dostane někdo, kdo k ní nemá mít přístup.

Důvěrnost se nezajišťuje jedním opatřením, ale vrstvami. První vrstvou je řízení přístupu: systém musí znát identitu subjektu a rozhodnout, zda smí k daným datům přistoupit. V operačním systému to mohou být oprávnění k souborům, v databázi role a privilegia, v aplikaci \textbf{autorizace} konkrétní operace, v síti například \textbf{segmentace} a \textbf{firewall}. Druhou vrstvou je šifrování.

Pokud jsou data zašifrována a klíč zná jen oprávněná strana, útočník bez klíče nezíská smysluplný obsah.

Důvěrnost lze chránit i procedurálně a fyzicky. Zálohovací médium může být uložené v trezoru, serverovna může být přístupná jen oprávněným osobám, dokumenty se nemají nechávat na stole, citlivá data se nemají posílat nešifrovaným e-mailem a média se musí bezpečně likvidovat.

U zkoušky je vhodné uvést konkrétní opatření: šifrování disků a záloh, \textbf{TLS}/\textbf{VPN} pro komunikaci, \textbf{ACL} a role, vícefaktorová \textbf{autentizace}, klasifikace informací, \textbf{DLP}, fyzická kontrola vstupu, bezpečná likvidace médií a školení uživatelů. Důvěrnost souvisí se soukromím, ale není s ním totožná. Důvěrnost je bezpečnostní vlastnost informace: kdo ji může číst.

Soukromí je širší otázka toho, zda se informace o člověku vůbec smí zpracovávat, za jakým účelem, jak dlouho a s jakými právy subjektu údajů. Proto se u komisí může objevit přesah k ochraně soukromí a anonymitě.

\subsection*{3. Integrita}

Integrita znamená, že data, software nebo hardware zůstávají nezměněny, pokud změnu neprovedla oprávněná osoba oprávněným způsobem. Nejde tedy o to, že data někdo nevidí, ale o to, že datům můžeme věřit. Porušení integrity je například změna známky v informačním systému, úprava platebního příkazu, změna zdravotního záznamu, modifikace konfigurace firewallu, podvržení aktualizace nebo změna programu.

Integrita se chrání organizačně i technicky. Organizačně pomáhá autorizace změn, princip čtyř očí, změnové řízení, oddělení rolí a auditní stopa. Technicky pomáhá řízení přístupu, \textbf{transakce}, kontrola konfigurace, verzování, logování, hashovací funkce, \textbf{MAC}, digitální podpisy a kontrola integrity souborů.

U neúmyslných chyb se používají i detekční a opravné kódy, například v pamětech nebo při přenosech, ale ve státnicové bezpečnostní otázce je podstatná hlavně ochrana proti neoprávněné nebo úmyslné změně.

Častá chyba je myslet si, že samotné šifrování automaticky zajišťuje integritu. Šifrování primárně řeší \textbf{důvěrnost}. Pokud se použije nevhodný režim bez autentizace, útočník může někdy ciphertext změnit tak, že se po dešifrování změní i plaintext, aniž by příjemce změnu poznal. Proto se používají autentizované režimy šifrování nebo kombinace šifrování a MAC.

Moderní odpověď na otázku "co splňuje důvěrnost a integritu, ale ne nepopiratelnost" je například symetrické autentizované šifrování, typicky \textbf{AES}-GCM, nebo schéma encrypt-then-MAC. Protože obě strany sdílí tajný klíč, třetí straně typicky nelze prokázat, která strana zprávu vytvořila.

\subsection*{4. Dostupnost}

Dostupnost znamená, že informace, služby a výpočetní prostředky zůstávají přístupné pro autorizované použití tehdy, kdy jsou potřeba. Pro banku to znamená dostupné internetové bankovnictví, pro univerzitu dostupný informační systém, pro nemocnici dostupnou dokumentaci pacienta, pro firmu dostupné e- maily, ERP nebo výrobní systémy.

Porušení dostupnosti je výpadek služby, zablokování účtů, smazání dat, ransomware, zahlcení serveru nebo dlouhý výpadek dodavatele.

Dostupnost se zajišťuje jinými prostředky než důvěrnost. Když chráním důvěrnost, často přístup omezuji. Když chráním dostupnost, potřebuji zajistit, aby oprávnění uživatelé službu opravdu dostali.

Používá se \textbf{redundance}, replikace, zálohování, testování obnovy, \textbf{failover}, \textbf{disaster recovery}, monitoring, kapacitní plánování, ochrana proti \textbf{DoS}, řízení změn, spolehlivý hardware a software, dokumentované provozní postupy a dohody s dodavateli. Zásadní je, že záloha není opatření dostupnosti sama o sobě, pokud není ověřeno, že z ní umíme obnovit provoz v požadovaném čase.

K dostupnosti je dobré doplnit několik přesných pojmů. High availability, tedy vysoká dostupnost, je návrh, který minimalizuje výpadky, obvykle pomocí redundance a automatického failoveru, tedy přepnutí na záložní prvek při selhání. Clustering je propojení více serverů do celku, který se navenek tváří jako jedna služba a přežije výpadek uzlu.

Je dobré odlišit zálohu od replikace: replikace udržuje další, často aktuální kopii dat kvůli dostupnosti a výkonu, ale chybu nebo smazání věrně zkopíruje také; záloha je oddělená historická kopie, ze které lze obnovit i starší stav.

K plánování obnovy patří \textbf{RTO} (Recovery Time Objective), tedy za jak dlouho musí být služba opět dostupná, a \textbf{RPO} (Recovery Point Objective), tedy kolik posledních dat smíme nejvýše ztratit. Disaster recovery řeší technickou obnovu po havárii, kdežto \textbf{BCP} (Business Continuity Plan) řeší, jak organizace udrží klíčové činnosti i během výpadku.

Dostupnost může být v napětí s jinými cíli. Příliš přísné bezpečnostní kontroly mohou zhoršit použitelnost nebo zablokovat oprávněné uživatele. Naopak příliš volný přístup může zvýšit dostupnost, ale snížit důvěrnost a integritu. Bezpečnost se proto musí řídit riziky a požadavky organizace, ne pouze maximalizovat jednu vlastnost.

\subsection*{5. Autentizace, autorizace, odpovědnost a nepopiratelnost}

Vedle \textbf{CIA} je potřeba umět přesně rozlišit autentizaci, autorizaci, odpovědnost a nepopiratelnost původu. Autentizace je ujištění, že subjekt, data nebo software jsou skutečně tím, za co se vydávají. U subjektu jde o autentizaci entity: ověřujeme, že uživatel, \textbf{proces}, služba nebo komunikující strana má tvrzenou identitu. U dat jde o autentizaci původu dat: ověřujeme, že data pochází z tvrzeného zdroje.

Autorizace je něco jiného. Autentizace odpovídá na otázku "kdo jsi", zatímco autorizace odpovídá na otázku "co smíš dělat". Autorizace je rozhodnutí, zda ověřený subjekt smí provést konkrétní akci. Vynucuje se řízením přístupu, například pomocí ACL, rolí, databázových oprávnění, pravidel aplikace, síťových pravidel nebo fyzické kontroly vstupu.

Ověřený uživatel tedy ještě automaticky nemusí mít právo číst nebo měnit konkrétní data. Accountability, tedy odpovědnost nebo zúčtovatelnost, znamená schopnost identifikovat subjekty odpovědné za minulé akce. V digitálním světě ji podporují logy, auditní stopy, záznamy transakcí, časová razítka, identifikátory účtů a digitální důkazy.

Cílem je, aby bylo možné zpětně říct, kdo provedl změnu, kdo se přihlásil, kdo schválil transakci nebo kdo přistoupil k citlivým datům.

Nepopiratelnost původu znamená, že původce zprávy nebo úkonu nemůže později věrohodně popřít, že zprávu nebo úkon vytvořil. Je to silnější vlastnost než integrita i běžná autentizace. Integrita říká, že data nebyla změněna. Autentizace původu říká, že data pochází z očekávaného zdroje. Nepopiratelnost navíc umožňuje před třetí stranou doložit, kdo je původcem.

Typickým mechanismem je \textbf{digitální podpis} založený na soukromém klíči podepisující osoby a veřejném klíči pro ověření.

\itzk{\textbf{Častá zkoušková past:} MAC zajistí integritu a autenticitu mezi stranami, které sdílí tajný klíč. Typicky ale neposkytuje nepopiratelnost vůči třetí straně, protože každá strana se sdíleným klíčem mohla MAC vytvořit. Digitální podpis nepopiratelnost podporuje, pokud je soukromý klíč pod kontrolou podepisující osoby a existuje důvěryhodná vazba na její identitu.}

\subsection*{6. Kryptografické mechanismy: šifrování, hash, MAC, podpis, RSA}

Symetrické šifrování používá jeden sdílený tajný klíč pro šifrování i dešifrování. Je rychlé a vhodné pro velké objemy dat, například šifrování disků, záloh, databází nebo síťového toku. Problémem je bezpečné sdílení klíče a skutečnost, že stejný klíč zná více stran. Symetrická kryptografie proto sama o sobě obvykle nedává nepopiratelnost.

Asymetrická kryptografie používá dvojici klíčů: veřejný a soukromý. Veřejný klíč lze zveřejnit, soukromý musí zůstat tajný. Asymetrická kryptografie umožňuje šifrování pro konkrétního příjemce, výměnu nebo ustavení klíčů a digitální podpisy.

Je ale pomalejší, proto se v praxi běžně používá \textbf{hybridní šifrování}: asymetrický mechanismus pomůže bezpečně ustavit nebo ochránit symetrický klíč a \textbf{symetrická} šifra potom rychle chrání samotná data. Tento princip je typický pro bezpečnou komunikaci, například TLS.

Hashovací funkce převádí vstup libovolné délky na krátký otisk pevné délky. Bezpečná hashovací funkce má být jednosměrná, tedy z hashe nemá být prakticky možné zjistit původní vstup. Dále má být obtížné najít jiný vstup se stejným hashem a obtížné najít dvě různé zprávy se stejným hashem. Tomu se říká odolnost vůči druhému preimage a odolnost vůči kolizím.

MD5 je historický příklad hashovací funkce, která se dnes pro bezpečnostní účely nepovažuje za bezpečnou kvůli kolizím. SHA je rodina hashovacích funkcí; starší SHA-1 je také problematická, zatímco SHA-2 a SHA-3 jsou běžné moderní rodiny.

Samotný hash nestačí proti aktivnímu útočníkovi. Pokud útočník může změnit data a zároveň nechráněný hash, příjemce nic nepozná. Proto se používá MAC nebo digitální podpis. MAC, například \textbf{HMAC}, používá sdílený tajný klíč a poskytuje integritu a autenticitu mezi stranami, které klíč znají.

Digitální podpis používá asymetrickou kryptografii: podepisující vytvoří podpis soukromým klíčem, ověřovatel použije \textbf{veřejný klíč}. Prakticky se často podepisuje hash dat, ne celá data přímo.

\textbf{RSA} je klasické asymetrické kryptografické primitivum založené na obtížnosti faktorizace velkých čísel. Ve zkratce: veřejný klíč obsahuje modul vzniklý jako součin dvou velkých prvočísel a veřejný exponent, \textbf{soukromý klíč} souvisí se znalostí těchto prvočísel. Bez znalosti faktorizace má být obtížné odvodit soukromý klíč. RSA může sloužit pro šifrování nebo podpis, ale vždy záleží na správném použití výplní a protokolů. U zkoušky stačí princip: asymetrie, veřejný a soukromý klíč, obtížnost faktorizace, použití pro podpis a šifrování.

\subsection*{7. Bezpečnostní politika, procedury, opatření a kontroly}

Bezpečnostní politika je obecnější dokument, který říká, jaké bezpečnostní cíle organizace sleduje a jaká pravidla mají platit. Například může říkat, že přístup k osobním údajům je povolen pouze oprávněným zaměstnancům podle pracovní role, že všechny přístupy musí být logovány a že vzdálený přístup musí používat vícefaktorovou autentizaci. Procedura je konkrétnější postup, jak se pravidlo provede.

Politika řekne "přístupy se pravidelně revidují", \textbf{procedura} řekne kdo, kdy, podle jakého seznamu, jak zaznamená výsledek a kdo schvaluje odebrání práv. Opatření lze dělit na preventivní, detekční a reaktivní. Preventivní opatření se snaží incidentu zabránit: řízení přístupu, šifrování, \textbf{hardening}, segmentace, školení, změnové řízení.

Detekční opatření se snaží \textbf{incident} nebo porušení politiky odhalit: logování, monitoring, \textbf{IDS}, \textbf{SIEM}, auditní záznamy, kontrola integrity. Reaktivní nebo korektivní opatření omezují škody a obnovují stav: incident response, obnova ze záloh, disaster recovery, blokace účtu, oprava konfigurace, forenzní analýza a nápravná opatření.

Bezpečnostní dokumentace má obvykle hierarchii a je dobré ji umět seřadit. Politika je nejvýše a určuje cíl a směr: co a proč chráníme a kdo nese odpovědnost; je závazná a obecná. Standard stanovuje konkrétní závazné požadavky, které z politiky plynou, například že hesla mají mít alespoň dvanáct znaků nebo že komunikace musí používat TLS. Směrnice upřesňuje pravidla pro určitou oblast nebo útvar.

Procedura popisuje konkrétní postup krok za krokem, kdo co dělá a v jakém pořadí. Pracovní instrukce je nejdetailnější návod pro jednu konkrétní činnost, například jak přesně obnovit server ze zálohy. Guideline, tedy doporučení, je oproti tomu nezávazné doporučení dobré praxe, kterým se lze řídit, ale neukládá povinnost.

Zjednodušeně: politika říká "proč a co", \textbf{standard} "jaké závazné požadavky", procedura a instrukce "jak přesně" a \textbf{guideline} "jak nejlépe, ale nepovinně".

Z jiného pohledu rozlišujeme opatření technická, administrativní a fyzická. Technická opatření jsou například šifrování, firewall, MFA, ACL, antivirus, hardening nebo zálohovací systém. Administrativní opatření jsou politiky, procedury, školení, smlouvy s dodavateli, řízení rizik a řízení změn. Fyzická opatření jsou zámky, karty, ostraha, kamery, trezory, požární ochrana nebo kontrola vstupu do serverovny.

Dobrý bezpečnostní systém je kombinuje, protože samotná technika nestačí.

V přiložených materiálech se rozlišují countermeasures a controls. Protiopatření slouží k tomu, aby porušení bezpečnosti nevzniklo nebo bylo méně pravděpodobné. Kontroly pomáhají porušení detekovat, aby organizace mohla reagovat a omezit škodu. Obojí podporuje a vynucuje bezpečnostní politiku. Bez politiky ale není jasné, co vlastně opatření a kontroly vynucují.

\subsection*{8. Organizace a řízení bezpečnosti}

Tahle část je důležitá, protože otázka není jen o CIA a kryptografii. Informační bezpečnost se má zavádět v celé organizaci a má být integrovaná do jejích procesů. Musí se koordinovat logická bezpečnost, fyzická bezpečnost, personální bezpečnost, provoz, právní požadavky, nákup, dodavatelé a management.

Bezpečnost má vycházet z řízení rizik: organizace má určit, jaká aktiva jsou důležitá, jaké hrozby jí reálně hrozí, jaká rizika je ochotná akceptovat a jak silná opatření jsou přiměřená.

Vrcholové vedení odpovídá za organizaci jako celek. V oblasti bezpečnosti stanovuje strategii, priority, cíle a akceptovatelnou míru rizika, schvaluje zásadní politiky a poskytuje zdroje. Bez podpory vedení zůstane bezpečnost často jen formální dokumentací, protože pravidla nebudou mít autoritu ani rozpočet. Vedení musí také zajistit soulad s legislativou, regulatorními požadavky, smlouvami a interními pravidly.

Bezpečnostní cíle by neměly být odtržené od podnikatelských cílů; měly by chránit provoz, důvěryhodnost, finanční stabilitu a odpovědnost organizace.

Ve větších organizacích funguje řídicí výbor informační bezpečnosti. Je ustanoven nejvyšším managementem a sdružuje zástupce různých částí organizace. Jeho smyslem je koordinovat bezpečnost napříč organizační strukturou, aby IT, právní, provoz, HR, fyzická bezpečnost a vedení netáhly každý jiným směrem.

Výbor stanovuje cíle informační bezpečnosti, schvaluje role a odpovědnosti, posuzuje metodiky a procesy, sleduje významné incidenty, kontroluje dostupnost zdrojů, sleduje změny v rizicích, schvaluje hlavní bezpečnostní iniciativy a kontroluje účinnost opatření.

\textbf{CISO}, tedy manažer informační bezpečnosti, je klíčová výkonná role. Koordinuje činnosti související s informační bezpečností, připravuje a aktualizuje dokumentaci, koordinuje hodnocení rizik, navrhuje bezpečnostní opatření, sleduje hrozby a zranitelnosti, reportuje vedení, koordinuje reakci na incidenty, navrhuje školení a zvyšuje bezpečnostní povědomí. CISO musí rozumět nejen obecné bezpečnosti, ale také byznys procesům organizace, jejich rizikům, legislativě, regulatorním požadavkům a smluvním závazkům. Neměl by být z interního auditu, protože audit má být nezávislý a nemá kontrolovat oblast, kterou sám řídí.

Bezpečnostní architekt navrhuje architekturu bezpečnostních opatření. Řeší například segmentaci, síťové zóny, autentizaci, řízení přístupu, šifrování, logování, bezpečný vývoj a integraci bezpečnostních mechanismů do systémů. IT oddělení a administrátoři opatření provozně implementují: spravují účty, hesla, oprávnění, zálohy, monitoring, aktualizace, konfigurace, změnové řízení a obnovu.

Správci sítí odpovídají za bezpečné konfigurování sítí, firewally, síťová opatření a obnovu sítě. Správci areálů řeší fyzickou bezpečnost, vstupy, požární ochranu, zálohování energií a provozní zajištění prostor.

Uživatelé nejsou mimo bezpečnostní systém. Musí znát a dodržovat politiku informační bezpečnosti: pravidla přihlašování, clean desk, práci s notebooky, zacházení s citlivými daty, zákaz sdílení hesel a povinnost hlásit incidenty. Třetí strany, například dodavatelé a outsourcingoví partneři, musí mít odpovědnosti stanovené smluvně a musí znát relevantní bezpečnostní procedury.

Pokud má dodavatel vzdálený přístup nebo spravuje část infrastruktury, je z hlediska rizika stejně důležitý jako interní administrátor.

Auditor má zvláštní postavení. Nezávisle ověřuje, zda bezpečnostní procesy, dokumentace a opatření odpovídají politice, standardům a požadavkům. Nemá být ten, kdo bezpečnost navrhuje nebo provozuje, protože by kontroloval vlastní práci. Audit může odhalit nesoulady, slabá místa a doporučit nápravná opatření. V ISMS je audit jedním z hlavních mechanismů, jak ověřit, že systém řízení bezpečnosti opravdu funguje a není jen formální.

K rolím je dobré doplnit ještě několik dalších. Vlastník neboli garant aktiva je ten, kdo za konkrétní \textbf{aktivum} odpovídá, zná jeho hodnotu, určuje jeho klasifikaci a kdo k němu smí přistupovat. Vlastník rizika je role, která formálně přebírá odpovědnost za konkrétní \textbf{riziko} a rozhoduje o jeho ošetření nebo akceptaci; nemusí to být tatáž osoba jako vlastník aktiva.

Provozní detekci a reakci často zajišťují specializované týmy: SOC (Security Operations Center) nepřetržitě monitoruje a vyhodnocuje bezpečnostní události, zatímco CSIRT (či CERT) je tým pro řešení bezpečnostních incidentů, který koordinuje reakci, analýzu a obnovu.

U rolí je také vhodné rozlišit tři pojmy: odpovědnost je povinnost za něco ručit a nést důsledky, pravomoc je oprávnění rozhodovat a jednat (a měla by odpovědnosti odpovídat) a kompetence je skutečná způsobilost, tedy znalosti a dovednosti danou roli zvládnout.

\subsection*{9. ISMS, ISO 27001/27002 a PDCA}

Pro systematické řízení bezpečnosti se používá ISMS, tedy systém řízení bezpečnosti informací. Dobré shrnutí je, že ISMS je dokumentovaný, systematicky implementovaný a řízený systém, který je trvale přezkoumávaný, auditovaný, kontrolovaný a zlepšovaný. Nejde tedy o jednorázový projekt, ale o cyklus řízení. ISO/IEC 27001 stanoví požadavky na ISMS a je certifikovatelná.

ISO/IEC 27002 je praktičtější kodex doporučených bezpečnostních opatření, který pomáhá při výběru a popisu kontrol.

ISMS lze vysvětlit cyklem \textbf{PDCA}. Ve fázi Plan se stanoví kontext organizace, rozsah ISMS, politika informační bezpečnosti, cíle, systematický přístup k hodnocení rizik, plán zvládání rizik a prohlášení o aplikovatelnosti. Ve fázi Do se implementují opatření, procedury, školení, provozní procesy, reakce na incidenty a zdroje pro provoz ISMS.

Ve fázi Check se monitoruje, měří, testuje a audituje výkon systému proti politice, cílům a praktickým zkušenostem. Ve fázi Act se zavádějí opravy, změny a vylepšení na základě výsledků měření, auditů a přezkoumání vedením.

Moderní struktura \textbf{ISO 27001} se dá u zkoušky popsat jako kontext organizace, vůdčí role, plánování, podpora, provozování, hodnocení výkonnosti a zlepšování. Kontext znamená pochopení organizace a rozsahu ISMS. Vůdčí role znamená závazek vedení, politiku a role. Plánování znamená práci s riziky a bezpečnostní cíle. Podpora znamená zdroje, kompetence, povědomí a dokumentované informace.

Provozování znamená řízení procesů, hodnocení a ošetření rizik. Hodnocení výkonnosti zahrnuje monitoring, audit a přezkoumání vedením. Zlepšování zahrnuje neshody, nápravná opatření a neustálé zlepšování.

\subsection*{10. Model útočníka, model hrozeb a bezpečnostní analýza}

Z přiložených materiálů je vhodné doplnit model útočníka a model hrozeb. Model útočníka popisuje, proti komu se bráníme. Zvažují se cíle útočníka, metody, schopnosti, výpočetní zdroje, znalosti, personál, příležitosti, úroveň financování a to, zda jde o outsidera nebo insidera. Insider má výhodu, protože má nějaký legitimní přístup, znalost prostředí nebo důvěru organizace. Bez modelu útočníka nevíme, proti komu je systém vlastně bezpečný.

Model hrozeb identifikuje hrozby, původce hrozeb a vektory útoku, které jsou pro systém relevantní. Hrozby mohou být in scope, tedy organizace se proti nim chce bránit, nebo out of scope, ale v takovém případě by měly být výslovně zdůvodněny. Kvalitní model hrozeb se průběžně aktualizuje, protože technologie i útočníci se vyvíjejí.

Praktickou pomůckou je \textbf{STRIDE}: spoofing, tampering, repudiation, information disclosure, denial of service a escalation of privilege. Tyto kategorie přímo odpovídají bezpečnostním funkcím: spoofing souvisí s autentizací, tampering s integritou, repudiation s nepopiratelností, information disclosure s důvěrností, denial of service s dostupností a escalation of privilege s autorizací.

Bezpečnostní analýza se snaží identifikovat zranitelnosti v návrhu systému a přehlédnuté hrozby. Ideálně začíná už v rané fázi životního cyklu produktu a pokračuje při návrhu, implementaci a testování. Patří sem revize architektury, revize návrhových dokumentů, ruční revize zdrojového kódu a posouzení, zda stávající návrh splňuje bezpečnostní požadavky v konkrétním prostředí nasazení.

Posouzení zranitelností hledá slabá místa v nasazených systémech a zahrnuje například skenování a penetrační testování. Penetrační test je praktická zkouška zneužitelnosti slabin a může být black-box, white-box nebo gray-box.

\subsection*{11. Standardy, Common Criteria a hodnocení bezpečnosti}

Standardy dávají bezpečnosti společný jazyk a měřítko. ISO 27001 a 27002 jsou důležité pro řízení bezpečnosti informací. CIS Benchmarks jsou praktičtější technické benchmarky pro bezpečnou konfiguraci systémů a aplikací. \textbf{Common Criteria} se používají pro formální bezpečnostní hodnocení produktů a systémů.

Discordové materiály mohou Common Criteria řadit i sem, ale v rámci B-CS mají audit a hodnocení bezpečnosti silný přesah i do otázky o řízení rizik.

Formální bezpečnostní evaluace může být vyžadována u systémů pro vládu, banky nebo kritickou infrastrukturu. Typicky ji provádí třetí strana podle stanovených kritérií, stojí čas a peníze a výsledkem je ověřená shoda se standardem. Po významných změnách může být nutná recertifikace. Naproti tomu penetrační testování je praktičtější ověření konkrétní zranitelnosti v nasazeném systému.

Obě činnosti mají smysl, ale nejsou totéž: evaluace je formální důkaz shody, pen test je praktické hledání a ověření slabin.

S hodnocením bezpečnosti souvisí rozdíl trusted a trustworthy. Trusted systém je systém, na který spoléháme. Pokud selže, ztratíme bezpečnostní záruky. Trustworthy systém je systém, který si důvěru zaslouží, protože spolehlivě splňuje požadavky. Samotná důvěra tedy nestačí; má být podložená politikou, správným návrhem, implementací, provozem, testováním, auditem nebo certifikací.

\subsection*{12. Souvislé shrnutí pro komisi}

U komise bych otázku uzavřel takto: Základní bezpečnostní funkce určují, jaké vlastnosti chceme u informací a systémů chránit. Důvěrnost znamená, že neveřejné informace jsou dostupné jen oprávněným subjektům; chrání se řízením přístupu, šifrováním, klasifikací, fyzickou ochranou a procedurami.

Integrita znamená, že data, software nebo konfigurace nejsou neoprávněně změněny; chrání se autorizací změn, hashováním, MAC, digitálním podpisem, logováním, verzováním a změnovým řízením. Dostupnost znamená, že služby a informace jsou dostupné oprávněným uživatelům; chrání se redundancí, zálohami, monitoringem, obnovou, ochranou proti DoS a provozními postupy.

Nepopiratelnost původu je schopnost prokázat, že data nebo úkon pocházejí od konkrétního subjektu, typicky pomocí digitálního podpisu. Není to totéž co integrita ani běžná autentizace. MAC zajišťuje integritu a autenticitu mezi stranami se sdíleným tajemstvím, ale typicky ne nepopiratelnost vůči třetí straně. Digitální podpis používá soukromý klíč k podpisu a veřejný klíč k ověření, a proto se hodí pro důkaz původu.

Symetrická kryptografie je rychlá a používá sdílený klíč; \textbf{asymetrická} pracuje s dvojicí veřejný-soukromý klíč; v praxi se často používá hybridní šifrování. Hashovací funkce slouží k vytvoření otisku dat a má být jednosměrná a odolná vůči kolizím.

Bezpečnost ale není jen technika. Musí být řízena organizačně. Bezpečnostní politika definuje, co je povoleno a zakázáno, jaká aktiva se chrání a jaké kontroly se používají. Procedury popisují konkrétní kroky. Vrcholové vedení stanovuje cíle, zdroje a akceptovatelnou míru rizika. Řídicí výbor koordinuje bezpečnost napříč organizací. CISO řídí bezpečnostní program, rizika, dokumentaci, incidenty, reporting a školení.

Architekt navrhuje bezpečnostní řešení, administrátoři je provozují, uživatelé dodržují pravidla, třetí strany mají povinnosti ve smlouvách a \textbf{auditor} nezávisle kontroluje, zda systém funguje. ISMS podle ISO 27001 převádí bezpečnost do řízeného cyklu plánování, implementace, kontroly a zlepšování.

\subsection*{13. Na co si dát pozor}

Nejčastější chyba je zaměnit integritu, autentizaci a nepopiratelnost. Integrita je nezměněnost dat, autentizace je ověření identity nebo původu a nepopiratelnost je důkaz původu vůči třetí straně. Druhá chyba je tvrdit, že šifrování řeší všechno. Šifrování primárně řeší důvěrnost; integritu a autenticitu musí zajistit vhodný režim, MAC nebo podpis.

Třetí chyba je mluvit jen o kryptografii a vynechat řízení bezpečnosti: role, odpovědnosti, politika, procedury, ISMS, audit, standardy a kultura bezpečnosti jsou součástí otázky.

Když komise položí otázku na algoritmus, který splňuje důvěrnost a integritu, ale ne nepopiratelnost, odpověď je symetrické autentizované šifrování, například AES-GCM nebo šifrování doplněné MAC. Důvěrnost zajišťuje šifrování, integritu a autenticitu MAC nebo autentizovaný režim, ale protože jde o sdílené tajemství, nelze třetí straně spolehlivě prokázat, která ze stran zprávu vytvořila.

\subsection*{14. Doplňující propojení k otázkám z komisí}

Když se komise ptá na integritu dat, je dobré odpověď vést přes konkrétní příklad. U platebního příkazu nestačí, že ho nikdo cizí nevidí; musí být jisté, že částka, číslo účtu a příjemce nebyly změněny. Integritu lze ověřit hashem, ale pouze tehdy, pokud je hash sám chráněn. Proto v reálné komunikaci používáme MAC nebo digitální podpis.

U uložených dat se integrita často kombinuje s logováním, verzováním a změnovým řízením, protože kryptografický důkaz sám neřekne, zda změna byla organizačně schválená.

Když se komise ptá na digitální podpisy, je dobré říct celý řetězec: nejprve se spočítá hash dokumentu, tento hash se podepíše soukromým klíčem a ověřovatel ověří podpis veřejným klíčem. Důležitá je vazba veřejného klíče na identitu podepisující osoby, typicky pomocí certifikátu a důvěryhodné certifikační autority. Digitální podpis tedy podporuje integritu, autentizaci původu a nepopiratelnost, zatímco šifrování samo o sobě podpis nenahrazuje.

Když se objeví MAC, je podstatné říct, že MAC je vhodný mezi stranami, které si důvěřují a sdílí tajný klíč. Například klient a server si mohou ověřit, že zpráva nebyla změněna a že ji vytvořila strana znalá tajemství. Ale právě proto, že obě strany znají stejný klíč, nelze vůči nezávislé třetí straně jednoduše dokázat, která z nich konkrétní MAC vytvořila. Tady je hranice mezi autenticitou ve vztahu dvou stran a nepopiratelností vůči okolí.

Když se komise ptá na ochranu soukromí a anonymitu, dá se navázat na důvěrnost. Důvěrnost omezuje, kdo může data číst, ale soukromí řeší širší otázku, zda se data mají zpracovávat, k jakému účelu, jak dlouho a s jakými právy subjektu údajů. Anonymita znamená, že akci nebo údaj nelze rozumně spojit s konkrétní osobou.

V bezpečnostním řízení ale bývá napětí mezi anonymitou a \textbf{accountability}: čím více chci zpětně určit odpovědnou osobu, tím méně anonymní systém obvykle je.

Když se komise dotkne Common Criteria, stačí stručně: jde o formální hodnocení bezpečnosti konkrétního produktu nebo systému v určité konfiguraci. Neříká obecně, že produkt je bezpečný za všech okolností, ale že splnil deklarované bezpečnostní požadavky a úroveň zajištění v daném rozsahu. To je rozdíl proti běžnému auditu ISMS nebo penetračnímu testu, které se zaměřují na organizaci, procesy nebo praktické zneužitelnosti v konkrétním provozu.

\subsection*{Použité podklady}

Text je přepracovaný podle přiložených materiálů 9\_nejaka\_bezpecnost.pdf a Základní bezpečnostní funkce (2).pdf, původní šestistránkové verze otázky a doplněné čtyřstránkové verze s rozšířenou částí organizace a řízení bezpečnosti. Obsah je formulovaný jako souvislá odpověď pro opakování ke státnicím.

\newpage

\otazka{10. Metody autentizace a řízení přístupu}{Biometrické metody autentizace, jejich dopady a problémy. Elektronický podpis a jeho použití. Autentizace strojů a aplikací.}{PV080, PV157}

Biometrické metody \textbf{autentizace}, \textbf{elektronický podpis}, autentizace strojů a aplikací

Tahle otázka je dobré začít tím, že autentizace a řízení přístupu nejsou jedna věc, ale navazující řetězec. Nejdřív musíme vědět, kdo nebo co se snaží do systému vstoupit, potom musíme ověřit, že tvrzená identita je pravdivá, a teprve nakonec rozhodujeme, co daný subjekt smí dělat.

Uživatel, \textbf{proces}, server nebo aplikace tedy nejdřív vystupuje jako nějaký subjekt, předloží tvrzení o identitě, systém ho autentizuje a následně podle politiky přístupu autorizuje konkrétní operace.

Na zkoušce je potřeba pečlivě oddělit čtyři slova: \textbf{identifikace}, autentizace, \textbf{autorizace} a audit. Identifikace znamená, že subjekt řekne nebo systém zjistí, o jakou identitu jde. Autentizace znamená ověření, že subjekt skutečně je tím, za koho se vydává. Autorizace znamená rozhodnutí, jaká práva má po úspěšném ověření.

Audit nebo accounting znamená zpětné zaznamenání toho, kdo co dělal, aby bylo možné kontrolovat odpovědnost, řešit incidenty a případně prokazovat zneužití.

\subsection*{1. Identita, částečná identita a atributy}

Identita není jen přihlašovací jméno. V informačních systémech je identita soubor atributů, podle kterých systém rozlišuje subjekt. U člověka to může být jméno, uživatelské ID, e-mail, role, číslo zaměstnance, oddělení, \textbf{certifikát}, telefonní číslo nebo biometrický znak. U stroje nebo aplikace to může být certifikát, \textbf{veřejný klíč}, hostname, service account, klientské ID, API \textbf{token} nebo identita workloadu v cloudu.

Důležitý je pojem částečná identita. Člověk v různých kontextech nevystupuje vždy celou svojí občanskou identitou. Ve škole může vystupovat jako student s UČO, v bance jako klient, v e-shopu jako zákazník a v diskusním fóru jako pseudonymní účet. Každá taková částečná identita obsahuje jen část atributů. Z pohledu soukromí je výhodné, když systém vyžaduje jen atributy, které skutečně potřebuje.

Například při ověření věku není vždy nutné znát jméno a rodné číslo; často stačí důkaz, že osoba splňuje podmínku.

Atributy identity se často spravují centrálně v adresářových službách. Typickým příkladem je LDAP nebo Microsoft Active Directory. LDAP je protokol a adresářová služba pro ukládání a vyhledávání identit, skupin, rolí a atributů. V organizaci může aplikace při přihlášení ověřit uživatele vůči LDAP/AD a potom si z adresáře načíst jeho skupiny nebo role, podle kterých provede autorizaci.

LDAP tedy není sám o sobě jen "přihlášení", ale infrastruktura pro správu identit a jejich atributů.

\subsection*{2. Metody autentizace}

Autentizace je ověření identity subjektu. Klasicky se rozlišují autentizační faktory. První faktor je něco, co vím, například heslo, PIN nebo přístupová fráze. Druhý faktor je něco, co mám, například čipová karta, hardwarový token, mobilní telefon, FIDO klíč nebo certifikát uložený v tokenu. Třetí faktor je něco, co jsem, tedy biometrická charakteristika, například otisk prstu, obličej, duhovka, hlas nebo dynamika podpisu.

Někdy se doplňuje i faktor někde, kde jsem, tedy poloha, síťové umístění nebo fyzická přítomnost v určitém prostředí. Pokud systém kombinuje alespoň dva nezávislé faktory, mluvíme o vícefaktorové autentizaci.

Nejznámější metoda je autentizace heslem. Heslo má ale zásadní problém: pro člověka musí být zapamatovatelné, ale pro útočníka těžko uhodnutelné. Proto se nemá ukládat v otevřeném tvaru. Ukládá se výsledek pomalé jednosměrné funkce, typicky s náhodnou solí. Sůl brání efektivnímu použití předpočítaných tabulek a zajišťuje, že dvě stejná hesla nemusí mít stejný uložený otisk.

U moderních systémů se používají funkce pro derivaci klíče z hesla, například PBKDF2, \textbf{bcrypt}, \textbf{scrypt} nebo Argon2. Někdy se používá i pepper, tedy tajná hodnota uložená odděleně od databáze hesel.

Útoky na hesla mohou být online, kdy útočník zkouší hesla přímo proti službě, nebo offline, kdy získá databázi hashů a může hádat bez omezení systémem. Online útoky se brzdí rate limitingem, zamykáním účtů, detekcí anomálií nebo nástroji typu Fail2Ban. Offline útoky se brzdí silnou hashovací funkcí, solí a dostatečně silnými hesly. Praktickou pomůckou je správce hesel, protože umožní mít pro každou službu dlouhé, náhodné a unikátní heslo.

Autentizace pomocí tokenu používá objekt, který má uživatel u sebe. Může to být čipová karta, autentizační kalkulátor, mobilní aplikace, YubiKey nebo FIDO2 token. Token je lepší než samotné heslo v tom, že tajemství z něj obvykle nejde jednoduše opsat nebo zapamatovat, a ztrátu fyzického tokenu si uživatel často všimne. Nevýhodou je, že token může být ztracen, rozbit, odcizen nebo může vyžadovat čtečku.

U čipových karet je navíc důležité, aby byly odolné proti logickým i fyzickým útokům, například proti útokům přes API, časové analýze, výkonové analýze, indukci chyb nebo invazivnímu čtení paměti. U moderní autentizace je velmi důležitý princip, že uživatel nemá jen poslat tajemství po síti. Pokud by útočník zachytil heslo nebo autentizační cookie, mohl by je znovu použít. Tomu se říká \textbf{replay attack}, útok přehráním.

Obrana spočívá v tom, že autentizační důkaz je vázán na aktuální výzvu a je použitelný jen jednou nebo jen krátkou dobu.

Ještě dvě věci k heslům je dobré umět vysvětlit. Hesla se nikdy nemají ukládat v otevřené podobě ani reverzibilně zašifrovaná: kdyby útočník nebo i správce získal šifrovací klíč, dostal by rovnou všechna hesla. Proto se ukládá jen jednosměrný otisk, ze kterého heslo nejde získat zpět.

A právě proto nestačí rychlý kryptografický \textbf{hash} jako SHA-256: ten je navržen, aby byl rychlý, takže útočník s ukradenou databází může zkoušet miliardy hesel za sekundu. Pomalé funkce (\textbf{Argon2id}, bcrypt, scrypt) jsou naopak záměrně výpočetně a paměťově náročné, aby každý pokus stál čas a hádání bylo neúnosně drahé.

Samostatnou kapitolou je obnova hesla (recovery): je to častý slabý článek, protože když jde heslo snadno resetovat přes e-mail nebo bezpečnostní otázky, útočník může obejít i silné heslo; proto má být obnova chráněná stejně pečlivě jako přihlášení, ideálně druhým faktorem.

\subsection*{3. Challenge-response a čerstvost autentizace}

Protokoly typu výzva-odpověď řeší problém čerstvosti. Ověřovatel pošle náhodnou výzvu, typicky \textbf{nonce}, a autentizovaný subjekt z ní vypočítá odpověď pomocí svého tajemství. Když odpověď sedí, ověřovatel ví, že druhá strana zná tajemství, ale samotné tajemství nemuselo být posláno po síti. Důležité je, že stará zachycená odpověď nejde použít znovu, protože při dalším přihlášení přijde jiná výzva.

Čerstvost lze zajistit několika způsoby. Nejčastější je náhodné číslo - nonce. Může se použít také monotónně rostoucí sekvence, kde si strany pamatují poslední použitou hodnotu, nebo časové razítko, kde musí mít strany synchronizované a důvěryhodné hodiny. Pokud se používá nonce, musí být dostatečně náhodné a neopakovatelné. Jinak by útočník mohl čekat na opakování výzvy a zneužít dříve zachycenou odpověď.

U symetrického \textbf{challenge-response} protokolu sdílejí obě strany stejný tajný klíč. Bob pošle Alici náhodnou výzvu, Alice z výzvy vypočítá \textbf{MAC} pomocí sdíleného klíče a Bob si stejný MAC vypočítá také. Pokud se hodnoty shodují, Alice pravděpodobně zná sdílený klíč. Nevýhodou je, že obě strany mají stejný klíč, takže Bob by teoreticky mohl vytvořit stejný důkaz jako Alice.

Proto symetrický MAC obvykle nezajišťuje \textbf{nepopiratelnost} vůči třetí straně.

U asymetrického challenge-response protokolu má autentizovaná strana \textbf{soukromý klíč} a ověřovatel zná odpovídající veřejný klíč. Ověřovatel pošle nonce a subjekt ji podepíše soukromým klíčem. Ověřovatel podpis ověří veřejným klíčem. Tím se dokazuje držení soukromého klíče bez jeho odhalení. Tento princip je typický pro \textbf{SSH} klíče, klientské certifikáty, čipové karty, FIDO tokeny nebo podepisování dat.

Ještě dál jdou zero-knowledge protokoly, kde jedna strana prokáže, že zná určitou informaci, aniž by ji přímo odhalila. Myšlenka je podobná: neukazovat tajemství, ale prokázat schopnost odpovědět na náhodné testy. Opakováním protokolu klesá pravděpodobnost, že by podvodník uspěl náhodou.

\subsection*{4. Biometrické metody autentizace}

Biometrické metody jsou automatizované metody identifikace nebo ověření identity podle měřitelných fyziologických nebo behaviorálních vlastností člověka. Fyziologické biometriky jsou například otisk prstu, tvar ruky, obličej, duhovka, sítnice nebo DNA. Behaviorální biometriky jsou založené na chování, například hlas, dynamika podpisu nebo dynamika psaní na klávesnici.

Zvláštnost biometrik je v tom, že biometrický vzorek není nikdy úplně stejný. Heslo je buď stejné, nebo není, ale otisk prstu, hlas nebo obličej se pokaždé snímá s určitou variabilitou.

Biometrika může fungovat ve dvou režimech. Verifikace je režim 1:1: uživatel tvrdí identitu a systém ověřuje, zda biometrický vzorek odpovídá uloženému vzorku této identity. Typicky telefon ověřuje, zda otisk odpovídá majiteli zařízení. Identifikace je režim 1:N: systém nezná předem tvrzenou identitu a porovnává vzorek s databází, aby zjistil, kdo osoba je.

Identifikace je náročnější, citlivější na soukromí a s rostoucí databází roste i \textbf{riziko} chyb.

Proces použití biometriky má dvě hlavní fáze. Nejdříve proběhne registrace, kdy se nasnímá biometrický znak, vytvoří se z něj registrační vzorek nebo šablona a ta se uloží. Při pozdější verifikaci nebo identifikaci se znak znovu nasnímá, extrahují se charakteristiky a ty se porovnají s uloženou šablonou. U otisku prstu se například pracuje s markanty, tedy specifickými body otisku, jako jsou zakončení linií nebo rozdvojení.

Biometrické systémy se hodnotí podle chybovosti. \textbf{FAR} je false acceptance rate, tedy falešné přijetí neoprávněné osoby. To je chyba, která přímo ohrožuje bezpečnost. \textbf{FRR} je false rejection rate, tedy falešné odmítnutí oprávněného uživatele. To snižuje použitelnost. \textbf{EER} je bod, kde se FAR a FRR rovnají, a často slouží jako hrubé srovnání přesnosti. Prahová hodnota určuje, jak přísný systém je.

Pokud nastavíme systém přísněji, snížíme FAR, ale zvýšíme FRR. Pokud ho nastavíme benevolentněji, zlepšíme použitelnost, ale může růst riziko falešného přijetí.

Další chyby jsou FTE, tedy failure to enrol, když se biometrickou charakteristiku nepodaří získat už při registraci, a FTA, failure to acquire, když se ji nepodaří zpracovat při ověřování. Chybovost závisí na typu snímače, prostředí, osvětlení, kvalitě vzorku, počtu pokusů i na uživatelích. Proto samotné číslo FAR nebo FRR bez znalosti testovacích podmínek nestačí.

Biometrie má výhody: uživatel ji nemůže zapomenout, často je rychlá a pohodlná a může snížit náklady proti správě fyzických tokenů. Má ale zásadní problémy. Biometrické znaky nejsou tajné. Otisky necháváme na předmětech, obličej ukazujeme veřejně a hlas lze nahrát. Pokud dojde ke kompromitaci biometrické šablony, nelze ji jednoduše změnit jako heslo.

Další problém je ochrana soukromí, protože biometrická data mohou být velmi citlivá a mohou umožnit sledování osoby napříč systémy. Systém musí řešit i \textbf{liveness detection}, tedy zda vzorek pochází od živé osoby, například měřením teploty, odporu kůže nebo pulsu. To ale zvyšuje cenu a může zvyšovat i falešné odmítnutí.

Na zkoušce je dobré říct, že biometrika sama o sobě nemusí automaticky zvýšit bezpečnost. Je vhodná hlavně jako doplňkový faktor nebo jako lokální odemčení tajného klíče uloženého v zařízení či tokenu. Biometrika autentizuje člověka, nikoli zprávu, data, server nebo aplikaci. Proto pro podpis dokumentu nebo autentizaci stroje stále potřebujeme kryptografické klíče a protokoly.

\subsection*{5. Řízení přístupu}

Po úspěšné autentizaci nastupuje řízení přístupu. Autentizace odpovídá na otázku "kdo jsi", zatímco autorizace a řízení přístupu odpovídají na otázku "co smíš". Systém musí podle bezpečnostní politiky rozhodnout, zda subjekt smí číst soubor, měnit záznam, spustit službu, přistoupit do databáze nebo spravovat uživatele.

Základní mechanismus je \textbf{ACL}, access control list. ACL je seznam práv u konkrétního objektu. U objektu je uvedeno, kteří uživatelé nebo skupiny mají právo číst, zapisovat, spouštět, mazat nebo měnit oprávnění. Výhodou ACL je, že u objektu vidíme, kdo k němu má přístup. Nevýhodou je, že se hůř zjišťuje, ke kterým všem objektům má přístup konkrétní uživatel, což je problém při změně pracovního zařazení nebo odchodu zaměstnance.

Podle toho, kdo rozhoduje o přístupu, se rozlišuje několik modelů. \textbf{DAC}, discretionary access control, je volitelné řízení přístupu, kde o právech typicky rozhoduje vlastník objektu. Je flexibilní, ale méně odolné proti chybám uživatelů a šíření dat. MAC, mandatory access control, je povinné řízení přístupu, kde práva prosazuje systémová \textbf{politika} nezávislá na vůli vlastníka. Klasickým teoretickým modelem MAC pro důvěrnost je \textbf{Bell-LaPadula} se dvěma pravidly: \emph{no read up} (subjekt nesmí číst data s vyšší úrovní utajení, než na jakou má oprávnění) a \emph{no write down} (subjekt nesmí zapisovat do nižší úrovně, aby z ní neunikla tajná informace).

Používá klasifikace a bezpečnostní úrovně, typicky v prostředích s vysokými nároky na ochranu. \textbf{RBAC}, role-based access control, přiřazuje práva rolím a uživatelům přiřazuje role. V organizacích je praktické, protože práva odpovídají pracovním funkcím: účetní, student, administrátor, \textbf{auditor}, manažer.

Kromě DAC, MAC a RBAC existují i další modely. \textbf{ABAC} (attribute-based access control) rozhoduje podle atributů: vlastností subjektu, objektu, akce i kontextu, například "lékař smí číst záznam pacienta jen na svém oddělení a jen v pracovní době". Je pružnější než RBAC, ale složitější na správu.

Capability-based access control obrací pohled ACL: subjekt drží "klíč" (\textbf{capability}), tedy nepadělatelný token opravňující ke konkrétní operaci nad objektem, a přístup prokazuje jeho předložením. S \textbf{least privilege} úzce souvisí princip \textbf{need-to-know}: přístup k informaci dostane jen ten, kdo ji ke své práci skutečně potřebuje, i kdyby měl jinak dostatečnou úroveň oprávnění.

Velmi důležitý je princip nejmenších oprávnění. Uživatel, proces i aplikace mají mít jen ta práva, která skutečně potřebují. Stejně důležitá je separace povinností. Například člověk, který zadává platbu, by neměl být jediný, kdo ji schvaluje. U privilegovaných účtů je potřeba zvláštní opatrnost: administrátor, root, doménový správce nebo databázový administrátor může mít přístup k citlivým datům, konfiguraci, účtům i logům.

Proto se používá oddělení běžného a administrátorského účtu, MFA, \textbf{just-in-time} přístupy, logování administrátorských akcí, pravidelné revize oprávnění a zákaz sdílených admin účtů.

Pro správu privilegovaných účtů existuje samostatná kategorie nástrojů \textbf{PAM} (Privileged Access Management).

Kromě odděleného administrátorského účtu a vícefaktorové autentizace přidává další ochrany: just-in-time přidělení oprávnění jen na nezbytnou dobu, session recording, tedy nahrávání administrátorských relací pro audit, rotaci tajemství (pravidelnou výměnu hesel a klíčů, ideálně po každém použití) a takzvaný \textbf{break-glass} účet, tedy nouzový privilegovaný přístup pro krizové situace, jehož použití je přísně logované a vyvolá poplach.

\subsection*{6. Elektronický a digitální podpis}

Elektronický podpis je právně širší pojem než \textbf{digitální podpis}. Elektronickým podpisem může být v nejširším smyslu jakýkoliv elektronický údaj použitý jako podpis, například napsané jméno na konci e-mailu. Takový podpis ale nemusí spolehlivě spojovat dokument s konkrétní osobou. Proto se rozlišuje zaručený a kvalifikovaný elektronický podpis.

Zaručený elektronický podpis musí být jednoznačně spojen s podepisující osobou, umožnit její identifikaci a být k podepsaným datům připojen tak, aby bylo možné odhalit následnou změnu dat. Kvalifikovaný elektronický podpis je silnější právní forma. Je založen na kvalifikovaném certifikátu a vytvořen kvalifikovaným prostředkem pro vytváření podpisů. V evropském kontextu má kvalifikovaný elektronický podpis právní účinek vlastnoručního podpisu.

Technickým mechanismem je digitální podpis. Ten používá asymetrickou kryptografii. Podepisující má soukromý klíč, který musí chránit, a veřejný klíč, kterým mohou ostatní podpis ověřit. Z důvodu efektivity se obvykle nepodepisuje celý dokument. Nejprve se z dokumentu spočítá hash, tedy krátký otisk dokumentu, a ten se podepíše soukromým klíčem.

Příjemce spočítá hash přijatého dokumentu, ověří podpis veřejným klíčem a porovná hodnoty. Pokud sedí, ví, že dokument nebyl po podpisu změněn a že podpis odpovídá soukromému klíči.

Digitální podpis zajišťuje integritu dat, autentizaci původu a při správně nastavené infrastruktuře také nepopiratelnost. Nezajišťuje ale \textbf{důvěrnost}. Podepsaný dokument může číst každý, kdo ho získá. Pokud chceme i důvěrnost, musíme použít šifrování. Prakticky se nejdříve podepíše a potom zašifruje, podobně jako když nejdříve podepíšeme dopis a potom ho vložíme do obálky.

Aby veřejný klíč dával smysl, potřebujeme vědět, komu patří. K tomu slouží certifikát. Certifikát je veřejný klíč spolu s údaji o držiteli, podepsaný důvěryhodnou třetí stranou, certifikační autoritou. Běžným standardem je \textbf{X.509}. Certifikát obsahuje mimo jiné identifikaci vydavatele a držitele, veřejný klíč, sériové číslo, dobu platnosti, případná omezení použití a podpis vydavatele.

Celý systém správy veřejných klíčů se nazývá \textbf{PKI}. Patří do něj \textbf{certifikační autorita}, registrační autorita, adresářová služba pro distribuci certifikátů a seznamy zneplatněných certifikátů, například CRL. Elektronický podpis se používá pro podepisování dokumentů, smluv, podání vůči úřadům, podepisování e-mailů, podepisování kódu a také pro autentizaci v protokolech.

Je důležité nezaměnit digitální podpis s šifrováním. Podpis říká, kdo dokument podepsal a zda se nezměnil; šifrování říká, kdo ho může číst.

\subsection*{7. Autentizace strojů a aplikací}

Autentizace se netýká jen lidí. V moderních systémech se navzájem autentizují také servery, aplikace, služby, skripty, kontejnery, API klienti a zařízení. U strojů nemá smysl mluvit o hesle v lidském smyslu, ale o kryptografických klíčích, certifikátech, tokenech nebo service accounts.

Nejslabší možností je autentizace podle adresy, například podle IP nebo MAC adresy. To je problematické, protože IP i MAC adresu lze podvrhnout nebo změnit. Historickým příkladem je mechanismus `.rhosts`, kde určitým vzdáleným strojům důvěřujeme, že správně tvrdí uživatelské jméno. Takový přístup je křehký, protože stojí na důvěře v adresu a vzdálený stroj.

Silnější autentizace strojů používá kryptografické tajemství. Typickým příkladem je SSH. Klient si pamatuje veřejný klíč serveru v `known\_hosts`, aby poznal, že se připojuje ke správnému serveru a ne k útočníkovi. Server zase může znát veřejný klíč klienta v `authorized\_keys`. Klient při přihlášení prokáže, že vlastní odpovídající soukromý klíč, obvykle právě formou výzva-odpověď.

Pokud by se klient autentizoval heslem, heslo se posílá až uvnitř zabezpečeného kanálu po autentizaci serveru a ustanovení klíčů relace.

Další základní protokol je \textbf{TLS}. V běžném \textbf{HTTPS} se autentizuje hlavně server. Server pošle certifikát, klient ověří, zda certifikát platí, zda ho vydala důvěryhodná certifikační autorita a zda odpovídá jménu serveru. Potom se v handshaku ustanoví symetrický klíč pro rychlé šifrování komunikace. TLS tak typicky poskytuje autentizaci serveru, důvěrnost a integritu přenosu. U novějšího \textbf{TLS 1.3} je to už jinak: pro výměnu klíčů se používá efemérní \textbf{ECDHE}, takže dlouhodobý klíč z certifikátu slouží jen k autentizaci serveru, ale už ne k odvození symetrického klíče relace -- ten vzniká z čerstvých efemérních klíčů. Díky tomu má TLS 1.3 \textbf{forward secrecy} (z později prozrazeného dlouhodobého klíče nejde zpětně dešifrovat dříve zachycený provoz) a zároveň rychlejší handshake (typicky jediný round-trip).

Pokud se použije klientský certifikát, mluvíme o vzájemné autentizaci, tedy \textbf{mTLS}. To se často používá mezi službami, mikroservisami nebo v interních API.

U aplikací se často používají service accounts, API klíče, OAuth klientská tajemství, JWT tokeny, certifikáty nebo podepsané požadavky. Důležité je, aby tajemství nebyla uložená přímo ve zdrojovém kódu, aby měla omezená práva, aby se pravidelně rotovala a aby bylo možné je rychle zneplatnit. Aplikace má mít stejně jako člověk jen minimální oprávnění potřebná ke své práci.

Autentizace aplikací může znamenat také ověření původu a integrity samotného softwaru. K tomu slouží podepisování kódu, například Microsoft Authenticode. Spustitelný soubor je digitálně podepsán. Pokud je podpis platný a certifikát důvěryhodný, systém může uživateli ukázat vydavatele a ověřit, že soubor nebyl po podpisu změněn. Pokud podpis chybí nebo nesedí, je to varovný signál.

Podepisování kódu ale neznamená, že program je automaticky bezpečný; znamená hlavně to, že známe vydavatele a integritu balíčku od podpisu.

\subsection*{8. Protokoly v praxi: Kerberos, TLS, IPsec}

Praktickým příkladem centrální autentizace je \textbf{Kerberos}. Stojí na důvěryhodné třetí straně, Key Distribution Center, které se skládá z Authentication Serveru a Ticket Granting Serveru. Klient se nejdřív prokáže vůči autentizačnímu serveru a získá ticket-granting ticket. Když potom chce přistoupit ke konkrétní službě, použije tento lístek k získání service ticketu. Služba pak ověří service ticket a pustí klienta.

Výhodou je, že uživatel se nemusí opakovaně autentizovat heslem ke každé službě a heslo se nemusí posílat jednotlivým serverům.

Moderní obdobou centrální autentizace na webu je federace identit a jednotné přihlášení (\textbf{SSO}). Klíčové role jsou identity provider (\textbf{IdP}), který spravuje identity a provádí autentizaci, a service provider neboli relying party (SP/RP), tedy aplikace, která se na ověření spoléhá.

Uživatel se přihlásí jednou u IdP a do dalších služeb se dostane bez opětovného zadávání hesla. \textbf{SAML} je starší \textbf{standard} založený na XML pro federaci a SSO, typický v podnikovém a univerzitním prostředí.

Často se pletou OAuth 2.0 a \textbf{OpenID Connect}, proto je dobré je přesně rozlišit. OAuth 2.0 je primárně autorizační framework: řeší delegované oprávnění, tedy jak aplikaci bezpečně udělit přístup k nějakému zdroji jménem uživatele, aniž by dostala jeho heslo. Sám o sobě tedy není autentizační protokol a není správné mluvit o "přihlášení přes OAuth" ve smyslu ověření identity.

Ověřování identity nad OAuth 2.0 řeší až OpenID Connect (OIDC), který přidává ID token s informacemi o uživateli. V OAuth a OIDC se navíc pracuje se dvěma typy tokenů: \textbf{access token} je krátkodobý a opravňuje k přístupu ke zdroji, kdežto \textbf{refresh token} je dlouhodobější a slouží k získání nového access tokenu, aniž by se uživatel musel znovu přihlašovat.

TLS se používá hlavně pro zabezpečení aplikační komunikace, například HTTPS, e-mail nebo \textbf{VPN} nad TLS. V handshaku se dohodnou algoritmy, ověří certifikát serveru, případně klienta, a ustanoví se symetrické klíče. Pro samotná data se používá \textbf{symetrická} kryptografie, protože je rychlá; \textbf{asymetrická} kryptografie a certifikáty se používají hlavně pro autentizaci a ustanovení klíčů.

To je typické hybridní použití kryptografie.

\textbf{IPsec} pracuje na síťové vrstvě a zabezpečuje IP komunikaci mezi hostiteli nebo sítěmi. Může poskytovat autentizaci původu dat, integritu, ochranu proti replay attacku a podle zvoleného režimu také důvěrnost. AH poskytuje autentizaci a integritu bez šifrování, ESP poskytuje i šifrování. IPsec se používá hlavně ve VPN a může fungovat v transportním nebo tunelovém režimu.

\textbf{Diffie-Hellman} je důležitý pro ustanovení sdíleného tajemství přes nezabezpečený kanál. Sám o sobě ale neříká, s kým tajemství ustanovujeme. Pokud není autentizovaný, je zranitelný vůči man-in-the-middle útoku. Proto se v praxi kombinuje s autentizací, například certifikáty nebo digitálním podpisem.

\subsection*{9. Co si pohlídat u zkoušky}

U této otázky je nejčastější chyba zaměnit autentizaci a autorizaci. Autentizace je ověření identity, autorizace je povolení konkrétní činnosti. Druhá častá chyba je tvrdit, že biometrika je tajemství. Není. Biometrika je spíš měřitelná vlastnost člověka, která může být zneužita a kterou nejde snadno změnit. Třetí častá chyba je zaměnit elektronický podpis a digitální podpis.

Elektronický podpis je právní širší pojem, digitální podpis je kryptografický mechanismus. Čtvrtá chyba je zapomenout, že digitální podpis nezajišťuje důvěrnost.

Kdyby se komise zeptala na replay attack, odpověď je: útočník zachytí platnou autentizační zprávu a později ji přehraje. Obrana je výzva-odpověď s čerstvou hodnotou, například nonce, sekvence nebo timestamp. Čerstvost znamená, že důkaz je vázán na aktuální výzvu a starý důkaz nejde znovu použít.

Kdyby se komise zeptala, proč MAC nezajišťuje nepopiratelnost, odpověď je: protože MAC vzniká ze sdíleného tajného klíče. Obě strany, které klíč znají, mohou MAC vytvořit. Třetí strana tedy nemůže jednoznačně říct, kdo přesně zprávu vytvořil. Digitální podpis je jiný: vzniká soukromým klíčem podepisujícího a ověřuje se veřejným klíčem, takže může sloužit jako silnější důkaz původu.

Kdyby se komise zeptala na algoritmus nebo protokol pro autentizaci stroje nebo aplikace, vhodné příklady jsou SSH klíče, TLS serverový certifikát, klientský certifikát v mTLS, Kerberos service ticket, podepsaný JWT token nebo code signing certifikát u aplikace. Vždy je dobré dodat, že klíče musí být chráněné, rotované, s omezenou platností a s minimálními oprávněními.

\subsection*{Krátká mluvená verze}

Kdybych to měl u státnic říct souvisle, začal bych tím, že autentizace a řízení přístupu tvoří řetězec. Identifikace určí, kdo subjekt tvrdí, že je, autentizace tuto identitu ověří, autorizace rozhodne, co subjekt smí, a audit zaznamená, co subjekt skutečně dělal. Identitou přitom nemusí být jen jméno; může jít o částečnou identitu složenou z atributů, například uživatelské ID, role, skupiny, certifikátu nebo service accountu.

Tyto atributy se v organizacích často spravují přes LDAP nebo Active Directory.

Autentizace může být založená na tom, co znám, co mám nebo co jsem. Hesla jsou jednoduchá, ale problémová, proto se ukládají jen jako solený výsledek pomalé hashovací funkce a chrání se proti online i offline útokům. Tokeny přidávají fyzický prvek, například čipovou kartu nebo FIDO klíč. Biometrika ověřuje člověka podle fyziologických nebo behaviorálních znaků, například otisku prstu, obličeje, hlasu nebo dynamiky podpisu.

U biometriky je nutné znát FAR, FRR, EER, FTE a FTA a hlavně říct, že biometrika není stoprocentní, není tajná a při kompromitaci ji nelze snadno změnit.

Proti replay attacku se používají protokoly výzva-odpověď. Ověřovatel pošle čerstvou výzvu, například náhodné nonce, a druhá strana odpoví hodnotou vypočtenou pomocí tajemství. U symetrické varianty je to typicky MAC se sdíleným klíčem, u asymetrické varianty podpis výzvy soukromým klíčem. Smysl je v tom, že odposlechnutá stará odpověď už příště neplatí.

Po autentizaci řešíme řízení přístupu. ACL uvádí, kdo má jaká práva ke konkrétnímu objektu. DAC nechává rozhodnutí na vlastníkovi objektu, MAC prosazuje centrální systémovou politiku a RBAC přiřazuje práva rolím. U privilegovaných uživatelů je potřeba zvláštní režim, protože administrátor může změnit konfiguraci, číst data nebo ovlivnit logy.

Elektronický podpis je širší právní pojem, zatímco digitální podpis je kryptografický mechanismus. Digitální podpis se vytvoří tak, že se dokument zahashuje a hash se podepíše soukromým klíčem. Ověření probíhá veřejným klíčem. Certifikát váže veřejný klíč ke konkrétnímu subjektu a PKI řeší správu certifikátů, certifikační autority, registrační autority a zneplatnění certifikátů.

Podpis zajišťuje integritu a původ, ale ne důvěrnost; pro důvěrnost je potřeba šifrování.

Nakonec je potřeba říct, že autentizujeme nejen lidi, ale i stroje a aplikace. Slabá autentizace podle IP nebo MAC adresy je podvrhnutelná. Silnější je autentizace pomocí certifikátů, klíčů, service accounts a tokenů.

SSH používá známé veřejné klíče serverů a klientské klíče, TLS používá serverové a případně klientské certifikáty, Kerberos pracuje s lístky vydanými důvěryhodným KDC a podepisování kódu ověřuje integritu a původ aplikace. Tím se otázka propojí od člověka přes přístupová práva až ke strojům a aplikacím.

\subsection*{Mini tahák k rozdílům}

\begin{longtable}{p{0.317\linewidth}p{0.317\linewidth}p{0.317\linewidth}}
\toprule
\textbf{Pojem} & \textbf{Co řeší} & \textbf{Typická chyba u zkoušky} \\
\midrule\endhead
Autentizace & Ověření identity - kdo jsi. & Zaměnit s autorizací. \\
\addlinespace
Autorizace & Rozhodnutí, co smíš dělat. & Myslet si, že přihlášení automaticky znamená všechna práva. \\
\addlinespace
Biometrika & Ověření člověka podle vlastnosti těla/chování. & Tvrdit, že je tajná nebo stoprocentní. \\
\addlinespace
MAC & Integrita a autenticita se sdíleným klíčem. & Přisoudit mu nepopiratelnost. \\
\addlinespace
Digitální podpis & Integrita, původ a při PKI i nepopiratelnost. & Myslet si, že šifruje obsah. \\
\addlinespace
TLS/SSH/Kerberos & Praktické protokoly pro autentizaci a bezpečný kanál. & Zapomenout na čerstvost a ověření veřejných klíčů/certifikátů. \\
\addlinespace
\bottomrule
\end{longtable}

Poslední kontrolní věta: autentizace není jednorázové slovo pro celé přihlášení. U člověka může být založena na hesle, tokenu a biometrice; u stroje spíš na klíči, certifikátu, tokenu nebo service accountu. Řízení přístupu potom určuje práva a audit zpětně kontroluje, co se stalo.

Když se ptají na čerstvost, řekni nonce, sekvence nebo timestamp. Když se ptají na biometriku, řekni FAR, FRR, EER a nemožnost výměny biometrického znaku. Když se ptají na podpis, řekni hash dokumentu, soukromý klíč, veřejný klíč, certifikát a PKI. Když se ptají na aplikace a stroje, řekni SSH, TLS/mTLS, Kerberos, service accounts a code signing.

\newpage

\otazka{11. Analýza a řízení rizik}{Asset management, analýza rizik, opatření proti rizikům a jejich účinnost. Řízení identity a přístupu, ACL, privilegovaní uživatelé. Audit, bezpečnostní standardy, hodnocení bezpečnosti.}{PV080, PV157, PV017}

Souvislá státnicová odpověď k otázce: \textbf{asset management}, analýza rizik, opatření, \textbf{IAM}, \textbf{ACL}, privilegovaní uživatelé, audit, standardy a hodnocení bezpečnosti

\itbox{Jak s dokumentem pracovat Text je napsaný jako dlouhá mluvená odpověď. Není to jen seznam pojmů: cílem je, aby šel přečíst jako opakování a zároveň aby pokryl oficiální rozsah i typické dotazy z databáze komisí. Klíčová osa celé otázky je: aktivum -> hrozba -> zranitelnost -> dopad -> riziko -> opatření -> zbytkové riziko.}

Oficiální rozsah: Asset management, analýza rizik, opatření proti rizikům a jejich účinnost. Řízení identity a přístupu, ACL, privilegovaní uživatelé. Audit, bezpečnostní standardy, hodnocení bezpečnosti.

Typická stopa z komisí: \textbf{hrozba}, příklady hrozeb, typy útočníků, eliminace rizik, kvalitativní a \textbf{kvantitativní analýza} rizik, \textbf{auditor}, interní/\textbf{externí audit} a postavení interního auditora.

Analýza a řízení rizik je jeden ze základních procesů bezpečnosti informací. Jeho smysl není jen vytvořit tabulku rizik, ale rozhodovat podle ní o tom, co má organizace chránit, jak silně to má chránit a jaké prostředky se do ochrany vyplatí vložit. Organizace obvykle nemá neomezené peníze, čas ani lidi, a proto nemůže chránit všechno stejně.

Potřebuje vědět, která aktiva jsou pro ni kritická, jaké hrozby na ně působí, jaké slabiny mohou být zneužity, jaký by byl \textbf{dopad} incidentu a jaké opatření dává smysl.

Základní řetězec je dobré umět říct jednou větou: nejdříve identifikuji \textbf{aktivum}, potom určím hrozby a zranitelnosti, z nich odvodím možný dopad, z pravděpodobnosti a dopadu stanovím \textbf{riziko}, proti riziku zvolím opatření a po zavedení opatření mi zůstává \textbf{zbytkové riziko}. Tento řetězec je prakticky kostra celé otázky:

\begin{longtable}{p{0.136\linewidth}p{0.136\linewidth}p{0.136\linewidth}p{0.136\linewidth}p{0.136\linewidth}p{0.136\linewidth}p{0.136\linewidth}}
\toprule
\textbf{aktivum} & \textbf{hrozba} & \textbf{zranitelnost} & \textbf{dopad} & \textbf{riziko} & \textbf{opatření} & \textbf{zbytkové riziko} \\
\midrule\endhead
co má hodnotu & co se může stát & slabina & škoda & kombinace pravd ěpodobnosti a dopadu & snížení pravděp odobnosti nebo dopadu & riziko, které zůstane \\
\addlinespace
\bottomrule
\end{longtable}

Na zkoušce je důležité neplést si hrozbu, \textbf{zranitelnost} a dopad. Například u databáze osobních údajů může být aktivem databáze, zranitelností slabé řízení přístupových práv, hrozbou zneužití identity nebo neoprávněný přístup, dopadem únik nebo modifikace dat a rizikem je až celá kombinace: že kvůli slabému řízení přístupů může neoprávněná osoba získat nebo změnit data.

Opatřením pak může být vícefaktorová \textbf{autentizace}, princip nejmenších oprávnění, ACL, pravidelná revize práv, logování a monitoring privilegovaných účtů. Po těchto opatřeních riziko neklesá nutně na nulu - vzniká zbytkové riziko.

Řízení rizik tedy není jednorázový výpočet. Je to cyklus. Organizace musí rizika pravidelně přehodnocovat, zejména při významných změnách systému, po bezpečnostních incidentech, po auditu nebo při změně rozsahu \textbf{ISMS}. Důvod je prostý: mění se aktiva, technologie, hrozby, útočníci, zranitelnosti i dopady.

Riziko, které bylo loni přijatelné, může být letos vysoké, protože se objevila nová zranitelnost, změnil se způsob používání systému nebo vzrostla hodnota zpracovávaných dat.

První částí řízení rizik je asset management, tedy řízení aktiv. Aktivum je cokoliv, co má pro organizaci hodnotu. V informační bezpečnosti se typicky rozlišují primární a podpůrná aktiva. Primární aktiva jsou to, kvůli čemu systém existuje: služby a informace. Podpůrná aktiva jsou prostředky, které umožňují, aby primární aktiva fungovala: hardware, software, komunikační prostředky, objekty, lidé, dodavatelé a externí služby.

Příklad: pokud má organizace informační systém pro vydávání certifikací, primárním aktivem je samotná služba vydávání certifikací a informace, se kterými tato služba pracuje. Podpůrnými aktivy jsou aplikační server, databázový server, operační systém, síťové prvky, administrátoři, dodavatel aplikace, datové centrum, napájení, zálohovací systém a dokumentace.

Bez těchto podpůrných aktiv primární služba nefunguje, ale jejich hodnota se odvozuje právě od toho, jak ovlivňují primární aktivum.

Asset management zahrnuje evidenci aktiv, určení vlastníků nebo garantů aktiv, popis aktiv, jejich zařazení do rozsahu ISMS, hodnocení z hlediska důvěrnosti, integrity a dostupnosti a evidenci vazeb mezi aktivy. Nestačí tedy mít seznam serverů. Je potřeba vědět, jaká služba na nich běží, jaká data zpracovávají, kdo za ně odpovídá, kdo je spravuje a jaký dopad by mělo jejich narušení.

Vlastník nebo gestor aktiva má odpovědnost za to, aby bylo jasné, jak důležité aktivum je a jak má být chráněno. Technický správce může vědět, jak server nakonfigurovat, ale nemusí znát obchodní nebo právní dopady výpadku služby. Proto je důležité oddělit technickou správu od vlastnictví aktiva.

Garant nebo vlastník aktiva má říct, jaká je hodnota aktiva a jaké jsou požadavky na ochranu; bezpečnostní a technické role pak navrhují a provozují opatření.

Hodnota aktiv se obvykle posuzuje podle bezpečnostních atributů. Důvěrnost řeší, co se stane, když se informace prozradí neoprávněné osobě. Integrita řeší, co se stane, když budou data neoprávněně změněna. Dostupnost řeší, co se stane, když služba nebo informace nebudou dostupné. Někdy se samostatně hodnotí i ztráta dat, například kolik dat může organizace ztratit od poslední zálohy.

U důležitých služeb se to převádí do požadavků typu \textbf{RTO} a \textbf{RPO}: jak rychle musí být služba obnovena a kolik dat si organizace může dovolit ztratit.

Správný asset management je předpoklad dobré analýzy rizik. Pokud organizace neví, že určitý server existuje, nemůže správně řídit jeho zranitelnosti. Pokud neví, že určitý dodavatel má vzdálený administrátorský přístup, podcení dodavatelské riziko. Pokud neví, že konkrétní databáze obsahuje osobní údaje, podcení dopady úniku. Proto se často říká, že co není v evidenci, to se prakticky nedá dobře chránit.

K řízení aktiv patří i jejich životní cyklus a bezpečná likvidace. Aktivum prochází fázemi od pořízení přes evidenci, používání a údržbu až po vyřazení a v každé fázi má jiné požadavky na ochranu. Zvlášť důležitý je konec životního cyklu: při vyřazení hardwaru nebo médií je nutná bezpečná likvidace, tedy spolehlivé smazání nebo fyzické zničení nosičů, aby z vyřazeného disku nešlo obnovit citlivá data.

Stejně tak je potřeba včas odebrat účty a přístupy navázané na aktivum nebo na odcházejícího zaměstnance.

Po identifikaci aktiv následuje analýza rizik. V ní se řeší, co může aktivum ohrozit a jak velká škoda z toho může vzniknout. Základní pojmy jsou hrozba, původce hrozby, zranitelnost, dopad a riziko. Hrozba je možná příčina nežádoucí události. Původce hrozby je ten, kdo nebo co ji způsobuje. Zranitelnost je slabina, kterou lze zneužít. Dopad je následek incidentu. Riziko je kombinace pravděpodobnosti a dopadu.

Je dobré to vysvětlit na jednoduchém příkladu. Slabé řízení přístupu není hrozba, ale zranitelnost. Útočník nebo zneužitý administrátor je původce hrozby. Hrozbou je neoprávněný přístup, zneužití identity, zneužití oprávnění nebo neoprávněná modifikace údajů. Dopadem je únik nebo změna dat. Riziko je teprve scénář, že kvůli slabému řízení přístupu může útočník získat nebo změnit data a způsobit organizaci škodu.

Mezi typické hrozby patří škodlivý kód, phishing, sociální inženýrství, zneužití identity, zneužití oprávnění, chyba administrátora, neoprávněná změna údajů, výpadek elektřiny, výpadek konektivity, selhání hardware nebo software, ztráta zařízení, fyzické narušení prostor, sabotáž, nedodržení smlouvy dodavatelem nebo cílený kybernetický útok. Některé hrozby jsou interní, některé externí a některé vycházejí z vyšší moci.

Typy útočníků lze popsat podle motivace a schopností. Náhodný externí útočník hledá známé zranitelnosti, slabá hesla a špatně nastavené služby. Cílený externí útočník se zaměřuje na konkrétní organizaci a může používat OSINT, phishing, malware a snahu o dlouhodobý přístup. Organizovaná skupina nebo APT má více času, financí a odbornosti. Interní uživatel může jednat úmyslně nebo neúmyslně.

Privilegovaný uživatel, například administrátor, je zvlášť rizikový, protože má rozsáhlá oprávnění. Dodavatel může být rizikem kvůli vzdálenému přístupu, znalosti prostředí nebo slabému zabezpečení vlastních systémů.

Zranitelnosti mohou být technické, organizační i lidské. Technickou zranitelností je například neopravený software, zastaralý operační systém, slabá kryptografie, chybějící \textbf{segmentace}, špatně nastavený \textbf{firewall} nebo chybějící zálohy.

Organizační zranitelností je neexistující bezpečnostní \textbf{politika}, nejasné odpovědnosti, chybějící \textbf{proces} řízení změn, nedostatečná smluvní úprava dodavatelů nebo absence auditu. Lidskou zranitelností je nedostatečné bezpečnostní povědomí, slabá práce s hesly, náchylnost k phishingu nebo obcházení pravidel.

Dopad může být finanční, právní, provozní, reputační nebo bezpečnostní. U informačních systémů se často mluví o dopadu na \textbf{důvěrnost}, integritu a \textbf{dostupnost}. Únik dat narušuje důvěrnost. Neoprávněná změna dat narušuje integritu. Výpadek systému narušuje dostupnost. Jeden \textbf{incident} ale často zasáhne více atributů najednou: ransomware může způsobit nedostupnost služeb, ztrátu nebo únik dat, finanční škodu i reputační dopad.

Vlastní riziko se dá obecně vyjádřit jako pravděpodobnost krát dopad. V metodikách pro bezpečnost se často používá také tvar dopad krát hrozba krát zranitelnost. Hrozba popisuje, jak pravděpodobné je, že se daný typ události bude pokoušet realizovat. Zranitelnost popisuje, jak snadno se může hrozba prosadit. Dopad říká, jak vážný následek by úspěšná realizace měla.

Pokud je dopad vysoký, ale hrozba je prakticky nerelevantní, riziko může být nižší. Pokud je dopad střední, ale zranitelnost je kritická a hrozba častá, riziko může být vysoké.

Analýza rizik může být kvalitativní nebo kvantitativní. Kvalitativní analýza pracuje se slovními nebo bodovými úrovněmi, například nízká, střední, vysoká a kritická. Často se používá matice pravděpodobnosti a dopadu. Na jedné ose je pravděpodobnost, na druhé dopad, a výsledkem je úroveň rizika. Výhodou je praktičnost, rychlost a použitelnost i tam, kde nemáme přesná historická data.

Nevýhodou je subjektivita, protože dva hodnotitelé mohou stejnou situaci ohodnotit trochu jinak.

Kvalitativní metoda je pro kyberbezpečnost velmi běžná, protože u mnoha hrozeb neumíme přesně říct, kolikrát ročně nastanou a kolik přesně budou stát. Umíme ale říct, že výpadek hlavního informačního systému na týden by byl kritický, že únik databáze osobních údajů by měl vysoký dopad a že neopravená zranitelnost na veřejně dostupném serveru zvyšuje pravděpodobnost útoku.

Kvalitativní analýza tedy dobře slouží k prioritizaci: co řešit hned, co řešit plánovaně, co sledovat a co akceptovat.

Kvantitativní analýza se snaží riziko vyjádřit číselně, typicky v penězích. Klasickým příkladem je \textbf{ALE} - Annual Loss Expectancy, tedy roční očekávaná ztráta. Zjednodušeně se počítá jako četnost události za rok krát průměrná ztráta na jednu událost. Pokud by například určitý incident nastal v průměru jednou za dva roky a jedna událost by stála 1 000 000 Kč, roční očekávaná ztráta by byla 500 000 Kč.

Takový výpočet může pomoci rozhodnout, kolik se vyplatí investovat do opatření.

Standardní kvantitativní model rozkládá výpočet podrobněji. Nejdřív se spočítá \textbf{SLE} (Single Loss Expectancy), tedy očekávaná ztráta z jedné události, jako hodnota aktiva krát \textbf{exposure factor} (podíl hodnoty, který se při incidentu ztratí). Roční očekávaná ztráta ALE je pak SLE krát \textbf{ARO} (Annual Rate of Occurrence), tedy očekávaný počet výskytů za rok.

\begin{codebox}
\small
\begin{verbatim}
SLE = hodnota aktiva (AV) x exposure factor (EF)
ALE = SLE x annual rate of occurrence (ARO)

Příklad:
  hodnota databáze (AV) = 2 000 000 Kč
  exposure factor (EF)  = 0,25     (incident poškodí čtvrtinu hodnoty)
  SLE = 2 000 000 x 0,25 = 500 000 Kč
  ARO = 0,5                (událost průměrně jednou za dva roky)
  ALE = 500 000 x 0,5 = 250 000 Kč/rok
=> do opatření se vyplatí investovat řádově do výše ALE
\end{verbatim}
\end{codebox}

Problém kvantitativní analýzy je v datech. U běžných provozních poruch může mít organizace historické statistiky, ale u cílených kybernetických útoků často ne. Hrozby se mění, zranitelnosti se mění, útočníci se učí a dopady jako reputace, důvěra zákazníků nebo strategické informace se špatně oceňují. Proto kvantitativní analýza může působit přesně, ale ve skutečnosti může stát na velmi nejistých odhadech.

U zkoušky je dobré říct, že kvantitativní přístup je vhodný tam, kde máme dostatek dat, zatímco kvalitativní je běžnější pro praktické řízení informační bezpečnosti.

\begin{longtable}{p{0.475\linewidth}p{0.475\linewidth}}
\toprule
\textbf{Kvalitativní analýza} & \textbf{Kvantitativní analýza} \\
\midrule\endhead
Úrovně typu nízké, střední, vysoké, kritické. Pracuje s maticí pravděpodobnost/dopad. Praktická a použitelná i bez přesných dat. & Snaží se vyčíslit riziko penězi. Typicky ALE = četnost události x průměrná ztráta. Užitečná pro ekonomické rozhodnutí, ale náročná na data. \\
\addlinespace
\bottomrule
\end{longtable}

Analýzou rizik práce nekončí. Kdyby organizace rizika jen popsala, ale nic podle nich neudělala, byl by to pouze formální dokument. Po vyhodnocení rizika musí následovat zvládání rizik. To znamená rozhodnout, zda riziko snížit, přenést, akceptovat, sledovat nebo se mu vyhnout. Volba závisí na velikosti rizika, nákladech na opatření, právních požadavcích, požadavcích vedení a na ochotě organizace riziko tolerovat.

Akceptace znamená, že organizace riziko vědomě přijme. Dává smysl u nízkých rizik nebo tam, kde by náklady na opatření byly nepřiměřené. Akceptace ale nemá znamenat, že si rizika nikdo nevšímá. Měla by být vědomá, zdokumentovaná a schválená odpovědnou osobou. Sledování znamená, že riziko zatím nesnižujeme, ale pozorujeme, zda se nezmění jeho pravděpodobnost nebo dopad.

Redukce je nejběžnější strategie: zavedeme opatření, které sníží pravděpodobnost nebo dopad. Vyhnutí se riziku znamená, že rizikovou činnost nebudeme dělat. Přenos nebo sdílení rizika znamená, že část dopadu přesuneme na pojišťovnu nebo dodavatele, ale odpovědnost za řízení rizika obvykle nezmizí úplně.

Eliminace rizika je teoreticky úplné odstranění rizika. V praxi je v kyberbezpečnosti spíš výjimečná. Pokud například zruším veřejně dostupnou službu, odstraním riziko jejího napadení z internetu, ale tím zároveň odstraním i její užitek. Většinou se proto rizika spíše snižují než úplně eliminují. I po dobrých opatřeních zůstává zbytkové riziko.

To je riziko, které zůstává po zavedení opatření a které musí organizace buď akceptovat, dále snižovat, nebo sledovat.

Opatření lze dělit podle účelu na preventivní, detekční a reaktivní. Preventivní opatření se snaží zabránit incidentu: například firewall, MFA, šifrování, \textbf{least privilege}, patch management, segmentace sítě nebo fyzická kontrola vstupu do serverovny. Detekční opatření se snaží incident odhalit: logování, \textbf{SIEM}, \textbf{IDS}/\textbf{IPS}, alerting, monitoring privilegovaných účtů nebo pravidelné audity.

Reaktivní nebo korektivní opatření pomáhají zvládnout následky: zálohy, \textbf{disaster recovery}, incident response plán, obnova ze záloh, forenzní analýza a nápravná opatření po incidentu.

Opatření lze také dělit podle povahy na administrativní, technická a fyzická. Administrativní opatření jsou politiky, postupy, \textbf{směrnice}, školení, smlouvy a organizační odpovědnosti. Technická opatření jsou například ACL, autentizace, šifrování, \textbf{hardening}, monitoring, zálohování, antivirová ochrana nebo řízení zranitelností.

Fyzická opatření jsou zámky, přístupové karty, kamerový systém, ostraha, zabezpečení serverovny, hašení a ochrana proti vodě nebo požáru. Dobrá bezpečnost obvykle kombinuje všechny tři kategorie.

Účinnost opatření je samostatné téma. Nestačí říct, že organizace má firewall, bezpečnostní politiku nebo školení. Je potřeba ověřit, zda opatření skutečně funguje a snižuje konkrétní zranitelnost nebo dopad. Školení je účinné jen tehdy, pokud uživatelé opravdu rozumějí pravidlům a podle nich jednají. Zálohy jsou účinné jen tehdy, pokud jsou pravidelně testované a lze z nich obnovit systém v požadovaném čase.

ACL jsou účinná jen tehdy, pokud odpovídají rolím uživatelů a jsou pravidelně revidována. Monitoring je účinný jen tehdy, pokud někdo logy vyhodnocuje a reaguje na incidenty.

Typický životní cyklus opatření je: navrhnout opatření podle rizika, přiřadit odpovědnou osobu, určit termín a zdroje, zavést opatření, ověřit jeho účinnost, zdokumentovat zbytkové riziko a opatření pravidelně přezkoumávat. Pokud opatření nefunguje, riziko se reálně nesnížilo, i když formálně existuje dokument, že opatření bylo přijato. To je častý rozdíl mezi papírovou bezpečností a skutečnou bezpečností.

U účinnosti opatření je dobré rozlišit návrhovou a provozní účinnost. Návrhová účinnost (design effectiveness) říká, zda je opatření vůbec správně navržené, aby dané riziko pokrylo. Provozní účinnost (operational effectiveness) říká, zda opatření skutečně funguje den za dnem v praxi. Opatření může být dobře navržené, ale provozně neúčinné, pokud ho lidé obcházejí nebo se nekontroluje.

Účinnost se sleduje pomocí metrik: \textbf{KPI} (Key Performance Indicators) měří výkon a plnění cílů, například podíl včas nainstalovaných záplat, zatímco \textbf{KRI} (Key Risk Indicators) jsou včasné varovné ukazatele rostoucího rizika, například počet účtů s nadměrnými oprávněními.

Po zavedení opatření vždy zůstává zbytkové riziko, které má být zdokumentované a formálně akceptované odpovědnou osobou, tedy vlastníkem rizika; akceptace zbytkového rizika je vědomé rozhodnutí, ne mlčení.

Řízení identity a přístupu navazuje na řízení rizik velmi přímo, protože mnoho bezpečnostních incidentů vzniká tím, že někdo získá nebo zneužije oprávnění, která neměl mít. IAM - Identity and Access Management - řeší životní cyklus identity a oprávnění: vytvoření identity, přiřazení rolí a práv, autentizaci, autorizaci, změnu práv při změně pracovní role a odebrání práv při odchodu uživatele.

Základní pojmy jsou \textbf{identifikace}, autentizace a \textbf{autorizace}. Identifikace znamená, že subjekt tvrdí, kdo je, například zadá uživatelské jméno. Autentizace znamená ověření této identity, například heslem, certifikátem, tokenem, biometrikou nebo vícefaktorovým ověřením. Autorizace znamená rozhodnutí, co uživatel smí po přihlášení dělat.

To, že je uživatel autentizovaný, ještě neznamená, že má mít přístup ke všemu. Dobré řízení přístupu stojí na principech least privilege, need to know, default deny a \textbf{separation of duties}. Least privilege znamená, že uživatel má jen minimální oprávnění nutná pro práci. Need to know znamená, že má přístup jen k informacím, které opravdu potřebuje.

Default deny znamená, že pokud pravidlo výslovně nepovoluje přístup, přístup je zamítnut. Separation of duties znamená, že kritické operace jsou rozděleny mezi více osob, aby jeden člověk nemohl sám provést a zároveň zakrýt problematickou akci.

ACL, tedy Access Control List, je konkrétní mechanismus řízení přístupových práv. Můžeme si představit přístupovou matici, kde na jedné ose jsou subjekty, například uživatelé nebo procesy, na druhé ose objekty, například soubory, databáze nebo aplikace, a v buňkách jsou práva. V praxi je taková matice obrovská a řídká, proto se ukládá po objektech jako ACL. ACL říká, kdo má k danému objektu jaká práva.

Jeden záznam v ACL se označuje jako ACE - Access Control Entry.

Výhodou ACL je, že u konkrétního objektu dobře vidíme, kdo k němu má přístup. Nevýhodou je složitější správa ve velkých systémech a obtížné zjišťování, ke kterým všem objektům má přístup konkrétní uživatel. To je problém hlavně při změně pracovní role nebo při odchodu zaměstnance. Pokud se práva pravidelně nerevidují, vzniká akumulace oprávnění: uživatel postupně získává práva z různých rolí, ale stará práva se mu neodebírají.

V UNIX/Linux systémech je základní model práv vlastník, skupina a ostatní, pro každého práva read, write a execute. Tento model je jednoduchý, ale má omezenou jemnost. Proto moderní systémy podporují POSIX ACL, kde lze nastavit výjimky pro konkrétní uživatele nebo skupiny.

Ve Windows jsou ACL detailnější a umožňují například měnit oprávnění, přebírat vlastnictví, mazat, číst atributy nebo auditovat úspěšné a neúspěšné pokusy o přístup. Čím jemnější model, tím přesnější bezpečnostní politika, ale tím větší nároky na správu.

Zvláštní kategorií jsou privilegovaní uživatelé. To jsou účty s rozšířenými oprávněními, například root, lokální administrátor, doménový administrátor, databázový administrátor, bezpečnostní správce nebo administrátor dodavatele. Privilegovaný účet je citlivý, protože může měnit konfiguraci systému, instalovat software, vytvářet účty, měnit oprávnění, číst citlivá data nebo upravovat logy.

Pokud útočník získá \textbf{privilegovaný účet}, často získá kontrolu nad celým prostředím.

Proto se privilegovaní uživatelé musí řídit přísněji než běžní uživatelé. V praxi se používají oddělené běžné a administrátorské účty, MFA pro administrátory, zákaz sdílených admin účtů, princip čtyř očí u kritických operací, \textbf{just-in-time} nebo just-enough administration, \textbf{PAM} nástroje, logování a nahrávání administrátorských relací, pravidelná revize práv a kontrola aktivit privilegovaných účtů.

Důležité je také oddělení rolí: auditor má být nezávislý a nemá auditovat vlastní práci. Nemá jím proto být ani \textbf{CISO} či bezpečnostní správce (auditoval by oblast, kterou sám navrhuje a řídí), ani \textbf{administrátor} (ten navíc může měnit stopy své činnosti v logu).

Audit je nezávislé ověření, zda bezpečnostní pravidla, procesy a opatření odpovídají požadavkům a zda skutečně fungují. V kontextu ISMS audit neznamená jen technické skenování zranitelností. Důležitá je dokumentace, procesy, odpovědnosti, řízení změn, řízení rizik, evidence aktiv, řízení přístupů a skutečné fungování opatření v praxi. Audit tedy odpovídá na otázku, jestli je bezpečnost řízena a zda se deklarovaná pravidla opravdu dodržují.

Typický audit začíná plánováním: stanoví se rozsah, cíle, kritéria a harmonogram. Potom auditor kontroluje dokumentaci a bezpečnostní opatření, provádí testy shody a případně speciální technické testy. Test shody odpovídá na otázku, zda organizace postupuje podle požadavků, politik a standardů. Technický test může ověřovat například konfiguraci, zranitelnosti, logování nebo funkčnost konkrétního opatření.

Výsledkem auditu jsou auditní nálezy, doporučení a následná kontrola, zda byla doporučení splněna. Auditní nález je zjištění, že skutečný stav neodpovídá požadavku, standardu, politice nebo dobré praxi. Nález by neměl být jen obecná kritika typu "bezpečnost je slabá". Měl by říct, jaký požadavek měl být splněn, jaký skutečný stav auditor zjistil, jaké riziko z toho plyne a jaké doporučení dává smysl.

Například: "Přístupová práva administrátorů nejsou pravidelně revidována. To zvyšuje riziko neoprávněného přístupu a zneužití privilegovaných účtů. Doporučuje se zavést čtvrtletní revizi privilegovaných oprávnění a její evidenci."

U auditu je dobré znát i přesnou terminologii. Auditní kritéria jsou měřítka, proti kterým se posuzuje, tedy politiky, standardy, zákony a smlouvy. Auditní důkazy jsou ověřitelné záznamy, dokumenty nebo pozorování, o které auditor opírá svá zjištění.

Zjištění (finding) je výsledek porovnání důkazů s kritérii; pokud kritérium není splněno, jde o neshodu (non-conformity), která se podle závažnosti dělí na zásadní a méně závažnou. Na neshodu navazuje nápravné opatření a následná kontrola, která ověří, že náprava byla skutečně provedena.

Rozlišujeme interní a externí audit. Interní audit provádí role uvnitř organizace, ale musí být nezávislá na auditované oblasti. Interní auditor tedy nemá být bezpečnostní manažer, bezpečnostní architekt ani administrátor systému, který audituje. Jinak by hodnotil vlastní práci a ztratil by nezávislost.

Postavení interního auditora je proto specifické: je součástí organizace, ale má mít nezávislost, přístup k informacím a možnost reportovat nálezy vedení.

Externí audit provádí nezávislá třetí strana. Může jít o certifikační audit \textbf{ISO 27001}, regulatorní audit, zákaznický audit dodavatele, audit po incidentu nebo nezávislé technické ověření. Výhodou externího auditu je vyšší nezávislost a důvěryhodnost vůči okolí. Nevýhodou může být cena a menší znalost interního prostředí.

Proto se interní a externí audit doplňují: \textbf{interní audit} pomáhá průběžně zlepšovat systém a externí audit poskytuje nezávislé potvrzení nebo tlak zvenčí.

Pro užitečný audit je důležitá spolupráce auditované organizace. Auditor potřebuje přístup k dokumentaci, výsledkům interních kontrol, zaměstnancům i managementu. Audit nemá být divadlo, kde se ukazuje jen ideální stav. Má odhalit slabiny, aby je organizace mohla opravit. Kvalitní audit tedy není nepřítel, ale mechanismus nezávislé zpětné vazby. Součástí auditu má být i následná kontrola, protože nález bez nápravy sám o sobě riziko nesnižuje.

Bezpečnostní standardy a rámce poskytují organizaci společný jazyk a měřítko. Pomáhají definovat, jak má být bezpečnost řízena, jaká opatření se očekávají a podle čeho lze posuzovat zralost nebo shodu. Standard není automaticky bezpečnost sám o sobě, ale je to nástroj, který pomáhá bezpečnost strukturovat, měřit a auditovat.

Nejznámější je řada ISO/IEC 27000. ISO/IEC 27001 definuje požadavky na ISMS - systém řízení bezpečnosti informací - a je certifikovatelná. ISO/IEC 27002 obsahuje doporučení ke konkrétním bezpečnostním opatřením. Důležitý je cyklus \textbf{PDCA}: Plan, Do, Check, Act. Nejdřív organizace plánuje politiku, cíle, procesy a řízení rizik. Potom opatření zavádí a provozuje. Následně kontroluje, měří a audituje.

Nakonec přijímá nápravná a preventivní opatření a systém zlepšuje. To odpovídá logice, že bezpečnost je průběžný proces, ne jednorázový projekt.

Vedle ISO se používají rámce a publikace NIST, například pro risk assessment, řízení bezpečnostních rizik a katalogy opatření. Prakticky významné jsou také \textbf{CIS Controls} a CIS Benchmarks. CIS Controls dávají priorizovaný seznam bezpečnostních opatření a CIS Benchmarks poskytují konkrétní doporučení pro bezpečné nastavení operačních systémů, databází, webových serverů a dalších technologií.

U zkoušky stačí umět říct, že CIS Benchmarks jsou prakticky použitelné hardeningové standardy a že mohou sloužit jako základ pro technický audit konfigurace.

K rámcům je vhodné doplnit ještě dva. ISO/IEC 27005 je \textbf{standard} přímo zaměřený na řízení rizik informační bezpečnosti a doplňuje 27001 metodikou, jak rizika identifikovat, analyzovat a ošetřovat.

NIST Cybersecurity Framework (\textbf{NIST CSF}) organizuje bezpečnost do funkcí Identify, Protect, Detect, Respond a Recover (novější verze přidává i Govern) a slouží jako srozumitelný \textbf{rámec} pro řízení a komunikaci kyberbezpečnosti napříč organizací.

Samostatnou oblastí je \textbf{Common Criteria}. Zatímco ISO 27001 řeší systém řízení bezpečnosti v organizaci, Common Criteria řeší hodnocení bezpečnosti konkrétního produktu nebo systému v dané konfiguraci.

Základní pojmy jsou TOE - Target of Evaluation, tedy předmět hodnocení, Security Target, tedy bezpečnostní tvrzení a cíle konkrétního produktu, Protection Profile, tedy obecný profil požadavků pro určitou třídu produktů, a SFR - Security Functional Requirements, tedy bezpečnostní \textbf{funkční požadavky}.

Common Criteria rozlišuje funkčnost a assurance. Funkčnost říká, jaké bezpečnostní funkce produkt poskytuje, například audit, identifikaci a autentizaci, ochranu uživatelských dat nebo kryptografickou podporu. Assurance znamená míru důvěry, že produkt tyto funkce opravdu správně splňuje. Vyjadřuje se mimo jiné úrovněmi \textbf{EAL} (Evaluation Assurance Level) od EAL 1 po EAL 7: čím vyšší číslo, tím důkladněji byl produkt navržen, testován a ověřen (od prostého funkčního testování až po formální ověření). Vyšší EAL ale znamená jen víc důvěry v ověření, ne automaticky bezpečnější produkt.

Důležité je dodat, že certifikace se vztahuje ke konkrétnímu produktu, konkrétní verzi a konkrétní konfiguraci, ne automaticky ke všem možným nasazením.

Hodnocení bezpečnosti může mít různé formy. Může jít o audit procesů a ISMS, technickou kontrolu konfigurace, sken zranitelností, penetrační test, compliance kontrolu vůči standardu nebo produktovou certifikaci. Audit říká, zda stav odpovídá požadavkům. Penetrační test aktivně zkouší zneužít zranitelnosti. Sken zranitelností hledá známé technické slabiny. Certifikace potvrzuje splnění určitého standardu.

Tyto činnosti se doplňují a dohromady dávají organizaci lepší představu o skutečné úrovni bezpečnosti.

Kdybych měl tuto otázku říct u státnic souvisle, začal bych tím, že analýza a řízení rizik je proces, který organizaci umožňuje rozhodovat o bezpečnosti podle významu aktiv a podle reálných hrozeb. Organizace nejdříve musí vědět, co chrání. K tomu slouží asset management. Aktivum je všechno, co má pro organizaci hodnotu.

Rozlišuji primární aktiva, tedy služby a informace, a podpůrná aktiva, například hardware, software, síť, zaměstnance, dodavatele a prostory. U aktiv eviduji vlastníka nebo garanta, hodnotu z hlediska důvěrnosti, integrity a dostupnosti a vazby mezi primárními a podpůrnými aktivy.

Na řízení aktiv navazuje analýza rizik. Riziko nevzniká samo o sobě, ale jako kombinace aktiva, hrozby, zranitelnosti a dopadu. Hrozba je něco, co se může stát, například malware, phishing, zneužití identity, chyba administrátora nebo výpadek elektřiny. Zranitelnost je slabina, která umožní hrozbě se uplatnit, například slabá autentizace, neaktualizovaný software, chybějící ACL nebo nedostatečný monitoring.

Dopad je následek, například únik dat, modifikace údajů, výpadek služby, finanční ztráta nebo poškození reputace. Riziko potom chápu jako pravděpodobnost krát dopad, případně jako dopad krát hrozba krát zranitelnost.

Jednoduchý příklad je databáze osobních údajů. Aktivem je databáze nebo služba, která s ní pracuje. Zranitelností je slabé řízení přístupu. Hrozbou je zneužití identity, zneužití oprávnění nebo neoprávněný přístup k údajům. Dopadem je únik nebo modifikace dat. Riziko je, že kvůli slabému řízení přístupu může neoprávněná osoba získat nebo změnit osobní údaje.

Opatřením může být MFA, pravidelné revize práv, ACL, princip nejmenších oprávnění, logování a monitoring. Po těchto opatřeních zůstává zbytkové riziko, které musí organizace vědomě akceptovat nebo dále snižovat.

Analýza rizik může být kvalitativní nebo kvantitativní. Kvalitativní pracuje s úrovněmi jako nízké, střední, vysoké a kritické riziko a často používá matici pravděpodobnosti a dopadu. Je praktická, protože u kybernetických rizik často nemáme přesná data. Kvantitativní analýza se snaží riziko vyjádřit finančně, například pomocí ALE, tedy roční očekávané ztráty.

Je užitečná pro ekonomické rozhodování, ale vyžaduje dobrá data a těžko oceňuje nehmotné dopady, jako je reputace.

Po vyhodnocení rizik následuje jejich zvládání. Riziko mohu snížit, přenést, akceptovat, sledovat nebo se mu vyhnout. Snížení znamená zavedení opatření. Ta mohou být preventivní, detekční nebo reaktivní a zároveň administrativní, technická nebo fyzická. Důležitá je účinnost opatření: nestačí, že je opatření napsané v dokumentaci, musí reálně fungovat a musí být kontrolováno.

Například zálohy jsou účinné jen tehdy, pokud se testuje obnova, a ACL jsou účinná jen tehdy, pokud odpovídají rolím a pravidelně se revidují.

Důležitou oblastí je řízení identity a přístupu. To řeší, kdo je uživatel, jak se autentizuje a co smí dělat. Dodržují se principy least privilege, need to know, default deny a separation of duties. Konkrétním mechanismem jsou ACL, tedy seznamy přístupových práv k objektům. Zvláštní pozornost vyžadují privilegovaní uživatelé, například root nebo doménový administrátor, protože mohou měnit konfigurace, přístupová práva i logy.

Proto se používají oddělené administrátorské účty, MFA, monitoring, PAM, revize práv a zákaz sdílených admin účtů.

Audit je nezávislé ověření, že bezpečnostní pravidla a opatření odpovídají požadavkům a fungují. Interní audit je uvnitř organizace, ale musí být nezávislý na auditované oblasti. Interní auditor nemá být bezpečnostní správce ani architekt, protože by auditoval vlastní práci. Externí audit provádí třetí strana, například certifikační orgán nebo zákazník. Výstupem auditu jsou nálezy, doporučení a následná kontrola.

Bez následné kontroly audit sám riziko nesníží.

Bezpečnostní standardy dávají celé oblasti rámec. ISO/IEC 27001 řeší ISMS a je certifikovatelná, ISO/IEC 27002 obsahuje doporučení opatření, NIST poskytuje metodiky a katalogy bezpečnostních opatření, CIS Benchmarks jsou praktická hardeningová doporučení a Common Criteria slouží k hodnocení bezpečnosti produktů.

Celkově tedy řízení aktiv říká, co chráním, analýza rizik říká, před čím a s jakou prioritou, opatření říkají, jak riziko snížím, IAM a ACL řeší, kdo co smí, audit ověřuje, jestli to funguje, a standardy dávají rámec pro řízení a hodnocení bezpečnosti.

\subsection*{Change, configuration, vulnerability a patch management}
Tyto čtyři provozní procesy spolu úzce souvisí a dohromady udržují systémy v bezpečném a známém stavu; jsou praktickou částí opatření proti rizikům.
\begin{itemize}
  \item \textbf{Change management} (řízení změn) -- zajišťuje, že každá změna systému (upgrade, migrace, úprava konfigurace, on/off-boarding zaměstnance) projde kontrolovaně: identifikace, posouzení dopadu a rizik, schválení, dokumentace, test a možnost návratu (rollback). Brání tomu, aby neřízená změna shodila provoz nebo otevřela zranitelnost.
  \item \textbf{Configuration management} (správa konfigurace) -- udržuje systémy nastavené konzistentně podle známého základu (baseline) a eviduje konfigurační položky a jejich vztahy v databázi \textbf{CMDB}; hlídá \emph{konfigurační drift}, tedy postupné odchýlení od žádoucího nastavení. Špatná konfigurace je častou příčinou incidentů; pomáhají nástroje jako Ansible nebo Terraform.
  \item \textbf{Vulnerability management} (řízení zranitelností) -- kontinuální cyklus: inventarizace aktiv, pravidelné skenování zranitelností, vyhodnocení a prioritizace, náprava a ověření. Je zastřešující a opírá se o patch management, správu konfigurace, SIEM, penetrační testy a threat intelligence.
  \item \textbf{Patch management} (správa záplat) -- konkrétní část předchozího: identifikace dostupných záplat, jejich otestování, nasazení a sledování účinnosti. Když záplata není k dispozici, jsou tři možnosti: nasadit ji, zavést kompenzační opatření, nebo riziko vědomě akceptovat.
\end{itemize}
Jak to spolu souvisí: \textbf{vulnerability management} řekne, \emph{co je zranitelné a jak naléhavé to je}, \textbf{patch management} a \textbf{configuration management} to napraví (záplatou nebo bezpečným nastavením) a \textbf{change management} dohlíží, aby se náprava i každá jiná úprava provedla kontrolovaně a bezpečně.

\subsection*{Co je hrozba?}

Hrozba je možná příčina incidentu, například malware, phishing, zneužití identity, chyba administrátora, výpadek elektřiny nebo fyzická krádež zařízení.

\subsection*{Je útočník hrozba?}

Přesněji je útočník původce hrozby. Hrozbou je například neoprávněný přístup, zneužití identity nebo modifikace dat.

\subsection*{Co je zranitelnost?}

Slabina, kterou může hrozba zneužít. Například slabé heslo, chybějící MFA, neopravený software, špatně nastavené ACL nebo chybějící monitoring.

\subsection*{Co je dopad?}

Následek realizace hrozby, například únik dat, výpadek služby, finanční škoda, reputační škoda nebo porušení zákona.

\subsection*{Co je zbytkové riziko?}

Riziko, které zůstává po zavedení opatření. V praxi téměř nikdy neklesne na nulu.

\subsection*{Jaký je rozdíl mezi kvalitativní a kvantitativní analýzou?}

Kvalitativní používá úrovně a matici pravděpodobnost/dopad. Kvantitativní se snaží riziko vyjádřit penězi, například metodou ALE.

\subsection*{Jaké jsou strategie práce s rizikem?}

Snížit, přenést nebo sdílet, akceptovat, sledovat, vyhnout se mu, případně eliminovat.

\subsection*{Jak se dělí opatření?}

Podle účelu na preventivní, detekční a reaktivní. Podle povahy na administrativní, technická a fyzická.

\subsection*{Co je ACL?}

Access Control List, tedy seznam přístupových práv k objektu. Říká, který subjekt má k objektu jaká práva.

\subsection*{Proč jsou privilegovaní uživatelé rizikoví?}

Mají rozsáhlá oprávnění. Mohou měnit konfigurace, práva, účty, data a někdy i logy. Kompromitace admin účtu může znamenat kompromitaci systému.

\subsection*{Co je hlavní požadavek na auditora?}

Nezávislost. Auditor nemá auditovat vlastní práci a má být oddělený od bezpečnostní exekutivy a správy systému.

\subsection*{K čemu jsou standardy?}

Dávají rámec, měřítko a společný jazyk. Pomáhají řídit, auditovat a hodnotit bezpečnost.

Text je zpracován podle přiložených materiálů k analýze a řízení rizik, zejména metodiky pro identifikaci a hodnocení aktiv a hodnocení rizik, přednáškového souhrnu Analýza a řízení rizik a doplněného seznamu typických dotazů z databáze komisí. Formulace je upravena jako souvislá státnicová odpověď, ne jako doslovný přepis materiálů.

\newpage

\otazka{12. Bezpečnostní architektura}{Bezpečnost sítí, izolace a segmentace sítí, firewally. Monitoring, detekce a logování. Bezpečnost operačních systémů, bezpečnost dat.}{PB156, PB156cv, PV004, PV175}

Bezpečnost sítí, \textbf{izolace} a \textbf{segmentace} sítí, firewally. Monitoring, detekce a logování. Bezpečnost operačních systémů, bezpečnost dat.

uvést konkrétní opatření i typické útoky z databáze komisí.

\subsection*{Základní myšlenka bezpečnostní architektury}

Bezpečnostní architektura je způsob, jak je bezpečnost promítnuta do návrhu, provozu a kontroly celého informačního systému. Nejde jen o jeden \textbf{firewall} nebo jeden bezpečnostní produkt. Jde o celkové uspořádání sítě, systémů, dat, identit, logování, detekce a provozních pravidel tak, aby byla chráněna \textbf{důvěrnost}, \textbf{integrita} a \textbf{dostupnost} služeb a dat.

Dobrá architektura odpovídá na otázky: kde jsou citlivá aktiva, kdo k nim smí přistupovat, přes jaké kanály, z jakých zón, jak se přístup omezuje, jak se útok pozná a jak se na něj reaguje.

V síťové bezpečnosti se často používá princip obrany do hloubky. Nečekáme, že jedno opatření vyřeší všechno. Pokud útočník obejde jednu vrstvu, má narazit na další: segmentaci, firewallová pravidla, autentizaci, šifrování, \textbf{hardening} operačního systému, logování, detekci a zálohy.

Architektura tedy kombinuje preventivní opatření, která mají útoku zabránit, detekční opatření, která mají útok odhalit, a reaktivní opatření, která umožní obnovu po incidentu.

U komise je dobré začít tím, že bezpečná komunikační síť má poskytovat zejména AAA, tedy autentizaci, autorizaci a accounting. Autentizace říká, kdo komunikuje nebo kdo službu používá. Autorizace říká, co daný subjekt smí dělat. Accounting neboli účtování/auditní evidence sleduje, co subjekt skutečně dělal.

Vedle toho chráníme důvěrnost přenášených dat, integritu přenášených dat, dostupnost služby a u některých komunikací i \textbf{nepopiratelnost} původu nebo doručení.

Dobrá bezpečnostní architektura stojí na několika obecných principech, které je dobré umět vyjmenovat. Defense in depth (obrana do hloubky) klade více nezávislých vrstev, aby selhání jedné neznamenalo prolomení celku. Least privilege dává každému subjektu jen nezbytná oprávnění.

Zero trust opouští představu důvěryhodné vnitřní sítě a vyžaduje ověření a autorizaci u každého přístupu bez ohledu na to, odkud přichází (heslo "nedůvěřuj, ověřuj"). Secure by default znamená, že výchozí nastavení je bezpečné, například default deny na firewallu. Fail secure znamená, že při selhání systém přejde do bezpečného, nikoli otevřeného stavu (například dveře, které při výpadku zůstanou zamčené).

Separation of duties rozděluje kritické pravomoci mezi více osob, aby jeden člověk nemohl sám zneužít celý \textbf{proces}. A minimalizace \textbf{attack surface} znamená co nejvíc omezit počet vystavených služeb, portů a vstupních bodů.

\subsection*{Síťová bezpečnost, izolace a segmentace}

Základní síťová otázka je, jestli spolu opravdu musí mluvit všechny systémy. V bezpečné architektuře by odpověď měla být ne. Síť se rozděluje na zóny podle citlivosti a účelu: uživatelská síť, serverová síť, administrační síť, databázová zóna, \textbf{DMZ} pro veřejně dostupné služby, síť pro hosty, případně zvláštní zóna pro IoT nebo testovací prostředí.

Mezi zónami se nepovoluje komunikace obecně, ale pouze konkrétní potřebné toky. To je síťová varianta principu nejmenších oprávnění.

Segmentace znamená rozdělení jedné fyzické nebo logické sítě na menší části. V praxi se používají hlavně \textbf{VLAN}, \textbf{subnetting} a pravidla na firewallech nebo \textbf{ACL}. VLAN odděluje provoz na linkové vrstvě, subnetting dělí IP adresní prostor a firewall nebo ACL určuje, co smí mezi segmenty procházet. Cíl není jen pořádek v adresách, ale hlavně omezení laterálního pohybu útočníka.

Když je kompromitována pracovní stanice v uživatelské VLAN, neměla by se z ní přímo dostat komunikace na databázový server nebo na management rozhraní síťových prvků.

Typický příklad: veřejný webový server je v DMZ, protože musí být dostupný z internetu. Databázový server ale není v DMZ ani v uživatelské síti, je v interní databázové zóně. Firewall dovolí internetu přístup pouze na webový server na port 443. Webovému serveru dovolí jen nutné spojení do databáze, například na konkrétní port a konkrétní IP adresu. Zaměstnanci nemají přímý přístup k databázi, pokud ho nepotřebují.

Administrace probíhá pouze ze správcovské zóny přes \textbf{VPN} a MFA.

Izolace je přísnější forma oddělení. Může být síťová, například oddělení hostovské Wi-Fi od interní sítě, nebo aplikační a systémová, například sandbox, virtualizace nebo kontejnery. U Wi-Fi se používá také \textbf{client isolation}: klienti připojení do stejné bezdrátové sítě nesmí komunikovat přímo mezi sebou.

To snižuje \textbf{riziko} lokálních útoků mezi klienty, například skenování, šíření malwaru nebo některých pokusů o \textbf{MITM} v rámci stejné Wi-Fi.

Do bezpečné architektury patří i ochrana lokální sítě proti útokům na druhé vrstvě. \textbf{DHCP snooping} rozlišuje důvěryhodné a nedůvěryhodné porty na switchi. \textbf{DHCP} nabídky se akceptují jen z portu, kde je legitimní DHCP server. Útočník připojený do běžné zásuvky tak nemůže snadno spustit vlastní \textbf{rogue DHCP} server a rozdávat klientům falešnou bránu nebo \textbf{DNS}.

DHCP snooping zároveň vytváří vazební tabulku IP adresa - \textbf{MAC} adresa - port - VLAN, kterou může využít \textbf{Dynamic ARP Inspection}. DAI kontroluje \textbf{ARP} odpovědi podle této tabulky a blokuje falešné ARP záznamy, čímž brání ARP spoofingu.

Samotný DHCP snooping ale neřeší celý \textbf{DHCP starvation}; proti vyčerpání poolu pomáhá \textbf{port security}, omezení počtu MAC adres na portu a rate limiting DHCP provozu.

K segmentaci je dobré doplnit několik pojmů. Provoz se dělí na north-south (mezi vnitřní sítí a vnějškem, typicky přes perimetr) a east-west (mezi systémy uvnitř datacentra); klasické perimetrové firewally hlídají hlavně north-south, ale moderní útoky se šíří east-west, proto je potřeba hlídat i vnitřní provoz.

Mikrosegmentace jde až na úroveň jednotlivých serverů nebo aplikací, kde se povolují jen konkrétní toky mezi konkrétními workloady, místo velkých plochých zón. Přístup do sítě může řídit \textbf{NAC} (Network Access Control), často pomocí \textbf{802.1X}, kdy se zařízení musí autentizovat dřív, než ho \textbf{switch} nebo Wi-Fi vůbec pustí do sítě.

Zvlášť je vhodné oddělit zálohovací infrastrukturu, aby se k zálohám útočník nedostal stejnou cestou jako k produkci. A je nutné zdůraznit, že samotná VLAN bez ACL nebo firewallu není plnohodnotná bezpečnostní hranice: odděluje provoz logicky, ale o povolených tocích mezi segmenty rozhoduje až filtrace.

\subsection*{Firewally a řízení síťových toků}

Firewall je mechanismus, který monitoruje a řídí příchozí a odchozí provoz podle bezpečnostních pravidel. Může být na hranici sítě, mezi vnitřními segmenty, na hostiteli, nebo jako součást cloudové infrastruktury. U státnic je důležité rozlišit základní typy firewallů. Paketový filtr rozhoduje podle IP adres, portů a protokolu.

Stavový firewall navíc sleduje stav spojení a chápe, jestli \textbf{paket} patří k již navázané relaci. Aplikační \textbf{proxy} nebo \textbf{WAF} pracuje výše, rozumí konkrétním protokolům nebo webovým požadavkům a umí filtrovat například podezřelé \textbf{HTTP} požadavky.

Bezpečnější přístup je whitelist, tedy default deny: zakázat všechno a povolit jen to, co je potřeba. Blacklist přístup blokuje jen známé špatné věci a zbytek pouští, což je méně bezpečné, protože neznámý nebo nový útok může projít. V praxi se proto pro komunikaci mezi zónami používá co nejpřesnější pravidlo: zdroj, cíl, port, protokol, směr, případně identita uživatele nebo aplikace.

Pravidla se mají pravidelně revidovat, protože staré výjimky bývají častou zranitelností.

Na Linuxu je typickým příkladem filtrování iptables nebo novější nftables. Pravidla mohou pracovat v řetězcích INPUT, OUTPUT a FORWARD. Akce může být ACCEPT, DROP nebo REJECT. ACCEPT paket propustí, DROP ho tiše zahodí a REJECT ho odmítne s odpovědí. U host-based firewallu se tím chrání přímo konkrétní server. Server by měl poslouchat jen na potřebných portech a firewall by měl blokovat všechny nepotřebné směry komunikace.

Firewall ale není samospasitelný. Pokud povolíme příliš široké pravidlo, například "any to database", segmentace ztrácí smysl. Pokud se pravidla neudržují, vzniká bezpečnostní dluh. Pokud je útok veden přes povolený protokol, například \textbf{HTTPS} na webovou aplikaci, běžný síťový firewall ho nemusí poznat. Tam se hodí aplikační kontrola, WAF, bezpečný vývoj aplikace a monitoring.

\subsection*{Monitoring, detekce a logování}

Bez monitoringu organizace často neví, že je pod útokem. Monitoring je proces sledování provozu, systémů, aplikací a událostí za účelem správy, diagnostiky, odhalování anomálií a reakce na incidenty. V bezpečnostní architektuře má monitoring stejnou důležitost jako preventivní opatření, protože žádná prevence není stoprocentní.

Síťový monitoring může být aktivní nebo pasivní. Aktivní monitoring používá například ping, Nmap nebo pravidelné testy dostupnosti. Dává detailní informace, ale generuje vlastní provoz a monitorovaný objekt o něm typicky ví. Pasivní monitoring pouze sleduje existující provoz. Příkladem je NetFlow, IPFIX nebo DPI.

Flow-based monitoring nevidí celý obsah komunikace, ale vidí metainformace: kdo s kým komunikoval, kdy, jak dlouho, jakým protokolem a v jakém objemu. Výhoda je škálovatelnost a použitelnost i u šifrované komunikace. DPI umí analyzovat hlavičky a někdy i aplikační data, ale u šifrované komunikace je omezené a zároveň naráží na otázky soukromí.

Host-based monitoring sleduje konkrétní počítač nebo server. Zajímá nás seznam procesů, otevřené porty, změny souborů, přihlašování, použití administrátorských práv, změny konfigurace, selhání služeb a bezpečnostní události. Na Windows se pracuje s Event Viewerem, na Linuxu typicky s /var/log a journalctl. Logy poskytují auditní stopu, tedy záznam toho, co se v systému stalo.

Bez logů je \textbf{incident} response výrazně slabší, protože není z čeho rekonstruovat průběh útoku.

Logy je vhodné centralizovat. Když jsou logy jen na kompromitovaném serveru, útočník s administrátorským přístupem je může smazat nebo upravit. Centralizace umožňuje korelaci událostí napříč systémy: například neúspěšná přihlášení na VPN, následné přihlášení z neobvyklé země, skenování interní sítě a přístup k databázi. Centralizované logování také pomáhá forenzní analýze, auditům a plnění regulatorních požadavků.

U důležitých logů je vhodné řešit integritu, časovou synchronizaci přes NTP, omezení přístupu a retenci.

Na logy a události navazuje \textbf{IDS}, \textbf{IPS} a \textbf{SIEM}. IDS je systém detekce narušení. Pasivně analyzuje události a hlásí podezřelé chování, které vyžaduje pozornost. IPS je systém prevence narušení a kromě detekce umí v reálném čase aktivně reagovat, například zahodit paket, resetovat spojení nebo zablokovat adresu. IDS může být síťové, tedy NIDS, nebo hostitelské, tedy HIDS.

SIEM shromažďuje a koreluje logy a události z mnoha zdrojů, vytváří alerty, pomáhá při incident response a dává bezpečnostnímu týmu centrální pohled na stav organizace.

Detekce může být signature-based, specification-based nebo anomaly-based. Signature-based detekce poznává známé útoky podle signatur, ale hůř odhaluje nové útoky. Specification-based detekce hledá porušení definovaného správného chování. Anomaly-based detekce hledá odchylky od běžného provozu a může najít nové útoky, ale často trpí falešnými poplachy.

Proto se u IDS/IPS řeší true positive, false positive, false negative a true negative. Falešně pozitivní alert zahlcuje analytiky, falešně negativní znamená neodhalený útok.

K monitoringu je dobré doplnit ještě pár pojmů. Baseline je obraz normálního chování (běžný objem provozu, obvyklé časy přihlašování, typické procesy); odchylky od \textbf{baseline} pomáhají odhalit anomálie. Je také potřeba rozlišit alert od incidentu: alert je upozornění z nástroje, které může být i planý poplach, kdežto incident je potvrzená bezpečnostní událost, kterou je potřeba řešit; ne každý alert je incident.

A zatímco SIEM logy sbírá, koreluje a generuje alerty, \textbf{SOAR} (Security Orchestration, Automation and Response) na to navazuje automatizací a playbooky: umí část reakce provést sám, například izolovat stroj, zablokovat účet nebo založit ticket.

\subsection*{Typické útoky a obrany}

\textbf{DoS} a \textbf{DDoS} útoky míří hlavně na dostupnost. DoS je útok z jednoho nebo menšího počtu zdrojů, DDoS je distribuovaný útok z mnoha zdrojů, často z botnetu. Cílem je zahltit linku, firewall, server, aplikaci nebo konkrétní službu. Obrana závisí na vrstvě útoku: rate limiting, filtrace na hraně sítě, anti-DDoS služba u poskytovatele, CDN, \textbf{anycast}, SYN cookies, omezení náročných aplikačních operací, fronty, \textbf{cache} a kvalitní monitoring. U velkého volumetrického DDoS se provoz musí řešit co nejblíže zdroji nebo u poskytovatele, protože lokální firewall za zahlcenou linkou už nepomůže. V materiálech je uveden i \textbf{RTBH}, tedy Remote Triggered Black Hole, kdy se nežádoucí provoz rychle zahazuje přesměrováním na null0. Je to účinné a rychlé, ale hrubé opatření, protože může odříznout i legitimní provoz k cíli.

\textbf{ICMP} flooding je konkrétní typ zahlcení, kdy útočník posílá velké množství ICMP paketů, například echo request. Obrana je rate limiting ICMP, filtrace nepotřebných ICMP typů, ochrana na síťovém okraji a monitoring objemových anomálií. Není ale správné slepě zakázat celé ICMP všude, protože některé ICMP zprávy jsou potřebné pro diagnostiku a správné fungování sítě.

\textbf{ARP spoofing} je útok v lokální síti. Útočník posílá falešné ARP odpovědi a přesvědčí oběť, že jeho MAC adresa patří například výchozí bráně. Tím může dostat provoz přes sebe, odposlouchávat ho nebo měnit, tedy vytvořit Man-in-the-Middle. Obrana je Dynamic ARP Inspection, DHCP snooping, statické ARP záznamy u kritických systémů, port security, segmentace a klientská izolace na Wi-Fi. Důležité je vysvětlit, že ARP samo o sobě nemá silné ověření, proto je na lokální síti zneužitelné.

Man-in-the-Middle znamená, že útočník stojí mezi dvěma komunikujícími stranami a může provoz číst, měnit nebo přeposílat. Může vzniknout přes ARP spoofing, rogue Wi-Fi, falešný DHCP server, DNS spoofing nebo kompromitovaný směrovač.

Obrana je šifrování a \textbf{autentizace} komunikujících stran, typicky \textbf{TLS} s ověřením certifikátu, \textbf{SSH} known\_hosts, VPN, HSTS, \textbf{DNSSEC} podle kontextu, ochrana lokální sítě, monitoring anomálií a školení uživatelů, aby neignorovali varování certifikátů. Samotné šifrování bez ověření protistrany nestačí, protože bychom sice šifrovali, ale možná přímo s útočníkem.

Rogue DHCP a DHCP starvation také patří mezi praktické útoky v lokální síti. Při rogue DHCP útočník rozdává klientům špatnou konfiguraci, například sebe jako bránu nebo DNS server. Obrana je DHCP snooping s trusted portem pro legitimní DHCP server. Při DHCP starvation útočník generuje mnoho požadavků s různými MAC adresami a vyčerpá adresní pool.

Obrana je port security, limit počtu MAC adres, rate limiting DHCP a monitoring neobvyklých DHCP požadavků.

\subsection*{Bezpečnost operačních systémů}

Bezpečná síťová architektura nestačí, pokud jsou koncové systémy špatně nakonfigurované. Bezpečnost operačního systému stojí na aktualizacích, hardeningu, řízení účtů a práv, omezení služeb, auditních záznamech a ochraně proti spouštění nedůvěryhodného kódu.

Hardening znamená snížit útočnou plochu: vypnout nepotřebné služby, zavřít nepotřebné porty, odstranit výchozí účty a hesla, nastavit bezpečná oprávnění, povolit firewall, zapnout auditování a aplikovat bezpečné konfigurace podle benchmarků.

V UNIX/Linux systémech je základní model práv vlastník, skupina, ostatní a práva read, write, execute. Tento model je jednoduchý, ale není vždy dostatečně jemný. Proto existují POSIX ACL, které umožňují přidávat výjimky pro konkrétní uživatele nebo skupiny a nastavovat výchozí ACL pro adresáře. Z hlediska bezpečnosti je důležité hlídat, kdo má právo číst citlivé soubory, kdo může zapisovat konfiguraci a kdo může spouštět programy.

Rizikovým mechanismem jsou SUID a SGID programy. Program běží s právy vlastníka nebo skupiny, typicky roota. To je užitečné například u programu passwd, který musí zapisovat do souborů s hesly, ale zároveň je to nebezpečné. SUID root program musí být napsaný velmi bezpečně, protože jeho vstupy, parametry a proměnné prostředí nejsou důvěryhodné. Chyba může vést k eskalaci privilegií.

Tradiční UNIX model má problém, že root může všechno. Proto existují mechanismy pro omezení privilegií.

Linux \textbf{capabilities} rozdělují moc roota na menší oprávnění, například možnost měnit vlastníka souboru nebo otevírat privilegované porty. \textbf{SELinux} přidává povinné řízení přístupu: při systémovém volání se vedle běžných práv kontroluje i bezpečnostní \textbf{politika} založená na identitě, roli, typu a případně MLS klasifikaci.

SELinux může běžet v enforcing režimu, kdy politiku vynucuje, nebo permissive režimu, kdy porušení jen loguje.

Ve Windows jsou ACL jemnější a umožňují například číst atributy, zapisovat atributy, měnit oprávnění, převzít vlastnictví, mazat a auditovat úspěšné i neúspěšné pokusy o přístup. UAC snižuje riziko trvalé práce s administrátorskými právy tím, že administrátorské akce vyžadují potvrzení. I tady ale platí, že uživatelé a administrátoři by neměli pracovat trvale pod privilegovaným účtem.

Spouštění nedůvěryhodného kódu se řeší kombinací více opatření: ověřování původu kódu, například digitálním podpisem, antivirová a \textbf{EDR} kontrola, běh s minimálními právy, sandbox, omezené prostředí, aplikační whitelisting a oddělení procesů. Hardware podporuje bezpečnost například režimy procesoru, rings of protection, ochranu paměti a oddělení uživatelského a kernelového režimu.

Cílem je, aby proces nemohl číst nebo měnit paměť jiného procesu ani struktury jádra jinak než explicitně povoleným způsobem.

K bezpečnosti operačního systému patří i zabezpečení startu a kódu na nízké úrovni. \textbf{Secure Boot} ověřuje digitální podpisy zaváděného kódu už při startu (firmware, bootloader, jádro), takže se nespustí podvržený nebo upravený bootloader či rootkit. Na to navazuje podepisování kódu a kernelových modulů: systém spustí jen moduly a ovladače s platným podpisem, čímž ztíží zavedení škodlivého kódu do jádra.

Spolu s aktualizovaným firmwarem to chrání systém ještě dřív, než se vůbec nahraje operační systém.

\subsection*{Bezpečnost dat}

Bezpečnost dat se musí řešit v celém životním cyklu: vznik, uložení, přenos, zpracování, zálohování, archivace a likvidace. Pro důvěrnost se používá řízení přístupu a šifrování. Data v přenosu se chrání například TLS, SSH, VPN nebo \textbf{IPsec}. Data v klidu se chrání šifrováním disků, databází, záloh nebo jednotlivých souborů.

U šifrování je klíčová správa klíčů: kdo klíč generuje, kde je uložen, kdo k němu má přístup, jak se rotuje, zálohuje a ruší. Šifrování bez dobré správy klíčů může být jen formální opatření.

Integrita dat znamená, že data nebyla neautorizovaně změněna. Pro náhodné chyby stačí kontrolní součty nebo \textbf{CRC}, ale ty nechrání proti úmyslnému útočníkovi, protože útočník umí kontrolní součet přepočítat. Pro bezpečnostní integritu se používají kryptografické hashovací funkce, MAC nebo \textbf{digitální podpis}. Hash dává otisk dat pevné délky a používá se například k ověření, zda se soubor změnil.

MAC používá sdílený tajný klíč a zajišťuje integritu a autenticitu mezi stranami, které klíč znají. Digitální podpis používá privátní a \textbf{veřejný klíč}, umožňuje ověření třetí stranou a váže se na nepopiratelnost.

Dostupnost dat se zajišťuje hlavně zálohami, replikací, redundancí a testovanou obnovou. Záloha není bezpečnostní opatření, dokud nevíme, že ji umíme obnovit. Je třeba řešit pravidelnost, retenci, oddělení záloh od produkčního prostředí, ochranu proti ransomwaru, šifrování záloh a test obnovy. U důležitých dat je vhodné mít offline nebo immutable zálohy, aby je útočník s administrátorskými právy nemohl snadno smazat nebo zašifrovat.

Bezpečnost dat se propojuje s monitoringem a řízením přístupu. Nestačí data zašifrovat, pokud k dešifrovacímu klíči má přístup každý administrátor. Nestačí nastavit ACL, pokud se nerevidují a neloguje se přístup k citlivým datům. U citlivých systémů se proto sledují přístupy k datům, exporty, hromadné čtení, neobvyklé dotazy a změny oprávnění.

K bezpečnosti dat je dobré doplnit několik pojmů. Data rozlišujeme ve třech stavech: \textbf{data at rest} (uložená, chrání je šifrování disků a databází), \textbf{data in transit} (přenášená, chrání je TLS, VPN nebo IPsec) a \textbf{data in use} (právě zpracovávaná v paměti, nejhůř se chrání; pomáhají technologie jako šifrovaná či izolovaná paměť).

Aby se vědělo, co jak chránit, slouží klasifikace dat, například veřejné, interní, důvěrné a přísně tajné. Pro zálohy se doporučuje pravidlo 3-2-1: tři kopie dat, na dvou různých typech médií, jedna mimo lokalitu; ideálně doplněné o immutable nebo offline kopii odolnou vůči ransomwaru.

Únikům citlivých dat ven z organizace brání \textbf{DLP} (Data Loss Prevention), které hlídá a blokuje neoprávněné odesílání nebo kopírování citlivých dat. Na konci životního cyklu je nutné bezpečné mazání a likvidace médií, tedy spolehlivé přepsání nebo fyzické zničení nosičů, aby z nich nešlo data obnovit.

\subsection*{Jak to spojit u zkoušky}

U zkoušky bych odpověď uzavřel tím, že bezpečnostní architektura je návrh bezpečnosti jako celku. Začíná identifikací aktiv a jejich rozdělením do zón. Síťová bezpečnost potom pomocí segmentace, izolace, firewallů a pravidel minimálních síťových oprávnění omezuje, kdo s kým smí komunikovat. DMZ slouží pro služby dostupné z internetu, ale databáze a interní systémy mají být v oddělených zónách.

Firewally mohou být paketové, stavové nebo aplikační a ideálně fungují na principu default deny.

Druhá část je viditelnost. Monitoring, logování, IDS, IPS a SIEM umožňují poznat, že se děje něco podezřelého, a dodat informace pro incident response. Logy mají být centralizované, chráněné a časově synchronizované. Detekce může být založená na signaturách, specifikaci správného chování nebo anomáliích, ale vždy řešíme falešné pozitivní a falešné negativní výsledky.

Třetí část je bezpečnost koncových systémů a dat. Operační systémy musí být aktualizované, hardenované, s omezenými službami, správně nastavenými právy a auditními logy. U Linuxu je dobré zmínit rwx, POSIX ACL, SUID/SGID, capabilities a SELinux. U Windows jemná ACL, dědičnost, auditování a UAC. Data chráníme řízením přístupu, šifrováním v klidu a při přenosu, integritními mechanismy, zálohami a testovanou obnovou.

A nakonec je vhodné ukázat, že umím nejen definice, ale i obrany proti útokům. Proti DDoS pomáhá rate limiting, anti-DDoS, filtrace u poskytovatele, CDN a RTBH. Proti ARP spoofingu DHCP snooping, Dynamic ARP Inspection, port security a segmentace. Proti rogue DHCP DHCP snooping a trusted porty. Proti MITM hlavně autentizované šifrování, správné ověření certifikátů, SSH known\_hosts, VPN a ochrana lokální sítě.

Proti ICMP floodingu rate limiting a filtrace. Pointa je, že architektura musí útokům nejen bránit, ale také je detekovat a umožnit reakci.

\subsection*{Bezpečná komunikace, kryptografie a síťové protokoly}

Součástí bezpečnostní architektury je také zabezpečení samotné komunikace. Síť může být dobře segmentovaná, ale pokud citlivá data tečou nešifrovaně nebo se neověřuje druhá strana, pořád hrozí odposlech a manipulace. Základní kryptografické prostředky jsou symetrické a asymetrické šifrování. Symetrická kryptografie používá stejný klíč pro šifrování i dešifrování, je rychlá a hodí se pro velké objemy dat.

Problém je bezpečná distribuce klíče. Asymetrická kryptografie používá veřejný a \textbf{soukromý klíč}, řeší distribuci veřejného klíče a používá se například pro výměnu klíče, autentizaci nebo digitální podpis. Protože je pomalejší, v praxi se často používá hybridně: \textbf{asymetrická} část ověří strany nebo ustanoví sdílené tajemství a vlastní data se pak šifrují symetricky.

Klasický problém komunikace je také čerstvost autentizace. Pokud Alice pošle Bobovi jen heslo nebo důkaz, který útočník jednou zachytí, může ho později přehrát. Proto se používá \textbf{challenge-response}: Bob pošle náhodné číslo, \textbf{nonce}, a Alice musí odpovědět tak, že prokáže znalost tajemství, například vytvoří MAC nebo digitální podpis nad touto výzvou.

Starou odpověď nelze jednoduše znovu použít, protože nová výzva je jiná. U vzájemné autentizace se stejný princip použije oběma směry.

TLS, SSH a IPsec jsou příklady protokolů, které tyto principy dávají do provozní podoby. TLS chrání hlavně aplikační komunikaci, například HTTPS. Klient ověřuje \textbf{certifikát} serveru, během handshake se dohodnou kryptografické parametry a ustanoví se symetrické klíče pro další komunikaci.

SSH je typický pro bezpečnou vzdálenou správu serverů, kde klient ověřuje veřejný klíč serveru v known\_hosts a uživatel se může autentizovat heslem nebo klíčem. IPsec pracuje na síťové vrstvě a hodí se pro VPN nebo zabezpečení IP komunikace mezi hostiteli či sítěmi. V tunelovém režimu chrání celý původní IP paket, v transportním režimu hlavně payload.

Do širší bezpečné architektury sítě patří také dostupnost a odolnost \textbf{směrování}. Redundance spojů, agregace linek, vícecestné směrování, odolné překryvové sítě a bezpečné DNS pomáhají tomu, aby výpadek jedné cesty nebo jednoho prvku nezpůsobil výpadek celé služby.

U DNS je třeba myslet na to, že kompromitace nebo podvržení DNS odpovědi může uživatele přesměrovat na útočníka, proto podle kontextu pomáhá DNSSEC, ochrana resolverů, monitoring změn záznamů a oddělení administračních přístupů.

\subsection*{Jak logování navazuje na incident response}

Monitoring a logování mají smysl hlavně tehdy, když na ně navazuje proces reakce na incidenty. Alert v SIEMu sám o sobě systém nezachrání. Musí existovat odpovědnost, kdo alert sleduje, jak se vyhodnocuje, kdy se eskaluje, jak se izoluje kompromitovaný stroj a jak se obnoví provoz. Incident response obvykle začíná detekcí, pokračuje analýzou a omezením škod, potom odstraněním příčiny, obnovou a nakonec poučením.

Logy slouží jako důkazní materiál a jako základ pro pochopení časové osy incidentu.

Prakticky je vhodné logovat přihlašování a odhlašování, neúspěšné pokusy, změny účtů a oprávnění, použití privilegovaných práv, změny konfigurace, spuštění nebo pád služeb, síťová spojení u kritických serverů, DNS dotazy, VPN přístupy, administrátorské akce a přístupy k citlivým datům.

U aplikací se logují bezpečnostně významné operace: změna hesla, změna e-mailu, vytvoření API tokenu, export dat, změna role nebo neobvykle velký počet požadavků. Zároveň je nutné nelogovat zbytečně citlivý obsah, například hesla, celé tokeny nebo osobní údaje, pokud to není nutné.

Kvalita detekce stojí na tom, že se události dají spojit dohromady. Proto je důležitá časová synchronizace, jednotné identifikátory uživatelů, \textbf{normalizace} logů a znalost topologie. Bez toho může být v každém systému jiný čas a jiný název stejného uživatele, takže rekonstrukce útoku je obtížná.

Centralizované logy by měly být chráněné před mazáním a změnou, ideálně s odděleným oprávněním, aby běžný správce serveru nemohl zničit auditní stopu svého vlastního jednání.

\subsection*{Příklad kompletní architektury v praxi}

Představme si organizaci s veřejným webem, interním informačním systémem a databází. Internetový provoz jde nejprve přes hraniční filtraci a DDoS ochranu. Veřejný web je v DMZ. Z DMZ vede jen úzké pravidlo do aplikační vrstvy nebo databáze, nikoliv obecný přístup do interní sítě. Databáze je v samostatné zóně a přijímá spojení pouze z aplikačních serverů.

Administrace je možná jen ze správcovské sítě přes VPN, MFA a logovaný jump server. Hostovská Wi-Fi je oddělena od interní sítě a má client isolation. Přístupové switche používají DHCP snooping, Dynamic ARP Inspection a port security.

Servery jsou hardenované, mají jen potřebné služby, pravidelně se aktualizují a mají host-based firewall. Citlivé konfigurace a tajné klíče nejsou volně čitelné. Na Linuxu jsou správně nastavena práva a pokud je to vhodné, SELinux běží v enforcing režimu. Na Windows se používá UAC, auditování a oddělené administrátorské účty. Logy z firewallů, serverů, aplikací, VPN, DNS a identity provideru tečou do SIEMu.

IDS sleduje podezřelé síťové chování a EDR sleduje podezřelé procesy na hostech. Kritická data jsou šifrovaná, zálohovaná a obnova je testovaná. Tohle je příklad obrany do hloubky: i když útočník pronikne do jedné vrstvy, neměl by automaticky získat celou organizaci.

\subsection*{Krátké opakovací jádro}

\begin{longtable}{p{0.475\linewidth}p{0.475\linewidth}}
\toprule
\textbf{Téma} & \textbf{Co říct jednou větou} \\
\midrule\endhead
Segmentace & Rozdělení sítě na zóny a povolení jen nutných toků omezuje laterální pohyb útočníka. \\
\addlinespace
Firewall & Řídí provoz podle pravidel; paketový filtr řeší IP/port/protokol, stateful sleduje stav spojení, proxy/WAF rozumí aplikaci. \\
\addlinespace
Monitoring a logy & Bez centralizovaných a chráněných logů neumím spolehlivě zjistit průběh incidentu. \\
\addlinespace
IDS/IPS/SIEM & IDS hlásí, IPS aktivně blokuje, SIEM koreluje události napříč organizací. \\
\addlinespace
OS hardening & Aktualizace, minimum služeb, správná práva, auditování, SELinux/capabilities/UAC a bezpečné spouštění kódu. \\
\addlinespace
Bezpečnost dat & Důvěrnost šifrováním a ACL, integrita hashem/MAC/podpisem, dostupnost zálohami a obnovou. \\
\addlinespace
ARP/MITM & ARP spoofing řeší DAI/DHCP snooping; MITM řeší autentizované šifrování a ověření protistrany. \\
\addlinespace
DoS/DDoS & Cílí na dostupnost; obrana je rate limiting, filtrace, anti-DDoS, CDN, RTBH a monitoring. \\
\addlinespace
\bottomrule
\end{longtable}

\newpage

\end{document}
